%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% INTEGRALES INDEFINIDAS %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%NOTA(1): Una aclaracion inmediatamente despues de una \intsection va en
%%texto normal, no entre \aclaration ver 56-57

%%NOTA(2): Para notaciones que se salen de la pagina por pa derecha ver 56-57

%%NOTA(3): Cuando hace un cambio de pag. para no finalizar pag. con título
%%section, coge el fancyhead pronto, por lo que la pag. que empieza con título
%%de section, tiene el fancyhead de esa section aunque no vaya ahí. Para
%%evitarlo, hacer un pagebreak manual. newpagwe o clearpage tb funciona, pero
%%no "estiran" el material de la pag. anterior para que pareca completa...

%%NOTA(4): Para dividir ecuaciones en dos líneas.

\section{Integrales de funciones racionales}

\intsubsection{Integrales que contienen $ax+b$}{$X=ax+b$}

%%1
\integral{X^n \dife =\frac{1}{a(n+1)}X^{n+1}}
\aclaracion{$n\neq1$; para $n=-1$, véase nº2}
%%2
\integral{\frac{\dife}{X}=\frac{1}{a}\ln X}
%%3
\integral{xX^n \dife =\frac{1}{a^2(n+2)}X^{n+2}-\frac{b}{a^2(n+1)}X^{n+1}}
\aclaracion{$n\neq-1, \neq-2$; para $n=-1, =-2$, véase nº5 y nº6}
%%4
\integral{x^m X^n \dife =\frac{1}{a^{m+1}} \int (X-b)^m X^n \dife }
\aclaracion{se aplica para $m<n$ o para $m$ entero y $n$ fraccionario; en
estos casos  $(X-b)^m$ se desarrolla según la formula del binomio de Newton
($n\neq-1, \neq-2, \dots$)}
%%5
\integral{\frac{x \dife }{X}=\frac{x}{a}- \frac{b}{a^2} \ln{X} }
%%6
\integral{\frac{x \dife }{X^2}=\frac{b}{a^2 X}+ \frac{1}{a^2} \ln{X} }
%%7
\integral{\frac{x \dife }{X^3}=\frac{1}{a^2} \left( - \frac{1}{X} +
\frac{b}{2X^2} \right) }
%%8
\integral{\frac{x \dife }{X^n}=\frac{1}{a^2} \left( \frac{-1}{(n-2)X^{n-2}} +
\frac{b}{(n-1)X^(n-1)} \right) }
\aclaracion{$n\neq-1, \neq-2$}
%%9
\integral{\frac{x^2 \dife }{X}=\frac{1}{a^3} \left( \frac{1}{2}X^2 - 2bX +
b^2 \ln{X} \right) }
%%10
\integral{\frac{x^2 \dife }{X^2}=\frac{1}{a^3} \left( X^2 - 2b \ln{X} -
\frac{b^2}{X} \right) }
%%11
\integral{\frac{x^2 \dife }{X^3}=\frac{1}{a^3} \left( \ln{X} +
\frac{2b}{X} - \frac{b^2}{2X^2} \right) }
%%12
\integral{\frac{x^2 \dife }{X^n}=\frac{1}{a^3} \left[
\frac{-1}{(n-3)X^{n-3}} + \frac{2b}{(n-2)X^{n-2}} - \frac{b^2}{(n-1)X^{n-1}}
 \right] }
\aclaracion{$n\neq 1, \neq 2, \neq 3$}
%%13
\integral{\frac{x^3 \dife }{X}=\frac{1}{a^4} \left(\frac{X^3}{3} -
\frac{3bX^2}{2} + 3b^2X - b^3 \ln{X} \right) }
%%14
\integral{\frac{x^3 \dife }{X^2}=\frac{1}{a^4} \left(\frac{X^2}{2} -
3bX + 3b^2 \ln{X} + \frac{b^3}{X} \right) }
%%15
\integral{\frac{x^3 \dife }{X^3}=\frac{1}{a^4} \left( X -
3b \ln{X} - \frac{eb^2}{X} + \frac{b^3}{2X^2} \right) }
%%16
\integral{\frac{x^3 \dife }{X^4}=\frac{1}{a^4} \left(\ln{X} +
\frac{3b}{X} - \frac{3b^2}{2X^2} + \frac{b^3}{3X^3} \right) }
%%17
\integral{\frac{x^3 \dife }{X^n}=\frac{1}{a^4} \left[\frac{-1}{(n-4)X^{n-4}}
+ \frac{3b}{(n-3)X^{n-3}} - \frac{3b^2}{(n-2)X^{n-2}} + \frac{b^3}{(n-1)X^{n-1}}
  \right] }
\aclaracion{$n\neq 1, \neq 2, \neq 3, \neq 4$}
%%18
\integral{\frac{\dife}{xX}= - \frac{1}{b} \ln{\frac{X}{x}} }
%%19
\integral{\frac{\dife}{xX^2}= - \frac{1}{b^2} \left( \ln{\frac{X}{x}} +
\frac{ax}{X} \right)}
%%20
\integral{\frac{\dife}{xX^3}= - \frac{1}{b^3} \left( \ln{\frac{X}{x}} +
\frac{2ax}{X} - \frac{a^2x^2}{2X^2} \right) }
%%21
\integral{\frac{\dife}{xX^n}= - \frac{1}{b^n} \left[ \ln{\frac{X}{x}} -
\sum_{i=1}^{n-1} C_{n-1}^{i} \frac{(-a)^i x^i}{iX^i}  \right] }
\aclaracion{$n\geq1$}
%%22
\integral{\frac{\dife}{x^2X}= - \frac{1}{bx} + \frac{a}{b^2}
\ln{ \frac{X}{x}} } 
%%23
\integral{\frac{\dife}{x^2X^2} = -a \left[\frac{1}{b^2X} +
\frac{1}{ab^2x} - \frac{2}{b^3} \ln{\frac{X}{x}} \right] }
%%24
\integral{\frac{\dife}{x^2X^3} = -a \left[\frac{1}{2b^2X^2} +
\frac{2}{b^3X} + \frac{1}{ab^3x} - \frac{3}{b^4} \ln{\frac{X}{x}}
\right] }
%%25
\integral{\frac{\dife}{x^2X^n} = - \frac{1}{b^{n+1}} \left[
- \sum_{i=2}^{n} C_{n}^{i} \frac{(-a)^i x^{i-1}}{(i-1)X^{i-1}} +
\frac{X}{x} - na \ln{\frac{X}{x}} \right] }
\aclaracion{$n \geq 2$}
%%26
\integral{\frac{\dife}{x^3X} = - \frac{1}{b^3} \left[ a^2
\ln{\frac{X}{x}} - \frac{2aX}{x} + \frac{X^2}{2x^2} \right] }
%%27
\integral{\frac{\dife}{x^3X^2} = - \frac{1}{b^4} \left[ 3a^2 \ln{{X}{x}} +
\frac{a^3x}{X} + \frac{X^2}{2x^2} - \frac{3aX}{x} \right] }
%%28
\integral{\frac{\dife}{x^3X^3} = - \frac{1}{b^5} \left[ 6a^2
\ln{\frac{X}{x}} + \frac{4a^3x}{X} - \frac{a^4x^2}{2X^2} +
\frac{X^2}{2x^2} - \frac{4aX}{x} \right] }
%%29
\integral{\frac{\dife}{x^3X^n} = - \frac{1}{b^{n+2}} \left[ -
\sum_{i=3}^{n+1} C_{n+1}^{i} \frac{(-a)^i x^{i-2}}{(i-2)X^{i-2}} +
\frac{a^2X^2}{2x^2} - \frac{(n+1)aX}{x} + \frac{n(n+1)a^2}{2}
\ln{\frac{X}{x}} \right] }
\aclaracion{$n \geq 3$}
%%30
\integral{\frac{\dife}{x^mX^n} = - \frac{1}{b^{m+n-1}}
\sum_{i=0}^{m+n-2} C_{m+n-2}^{i} \frac{X^{m-i-1}(-a)^i}{(m-i-1)x^{m-i-1}}}
\aclaracion{ si el denominador del término bajo el signo $\sum$ se anula,
entonces tal término se reemplaza por el siguiente:
$C_{m+n-2}^{n-1} (-a)^{m-1} \ln{\frac{X}{x}}$ }

%%Esta seccion no esta en el original:
\intsubsection{Integrales que contienen $ax+b$ y $bf - ag$}{$X=ax+b \; ; \quad \Delta = bf - ag$}

%%31
\integral{\frac{ax + b}{fx + g} \dife  =\frac{ax}{f} + \frac{\Delta}
{f^2} \ln{(fx+g)} }
%%32
\integral{\frac{\dife}{(ax+b)(fx+g)} = \frac{1}{\Delta}\ln{\frac{fx+g}{ax+b}}}
\aclaracion{$\Delta \neq 0$}
%%33
\integral{\frac{x \dife }{(ax+b)(fx+g)} = \frac{1}{\Delta}\left[\frac{b}{a}
\ln{(ax+b)} - \frac{g}{f} \ln{(fx+g)} \right] }
\aclaracion{$\Delta \neq 0$}
%%34
\integral{\frac{\dife}{(ax+b)^2(fx+g)} = \frac{1}{\Delta}\left( \frac{1}{ax+b}
+ \frac{f}{\Delta} \ln{\frac{fx+g}{ax+b}} \right) }
\aclaracion{$\Delta \neq 0$}

\intsubsectionNOnotacion{Integrales que contienen $a+x$ y $b+x$}

%%35
\integral{\frac{x \dife }{(a+x)(b+x)^2} = \frac{b}{(a-b)(b+x)} -
\frac{a}{(a-b)^2} \ln{\frac{a+x}{b+x}} }
\aclaracion{$a \neq b$}
%%36
\integral{\frac{x^2 \dife }{(a+x)(b+x)^2} = \frac{b^2}{(b-a)(b+x)} +
\frac{a^2}{(b-a)^2} \ln{(a+x)} + \frac{b^2-2ab}{(b-a)^2} \ln{(b+x)} }
\aclaracion{$a \neq b$}
%%37
\integral{\frac{\dife}{(a+x)^2(b+x)^2} = \frac{-1}{(a-b)^2} \left( \frac{1}{a+x}
+ \frac{1}{b+x} \right) + \frac{2}{(a-b)^3} \ln{\frac{a+x}{b+x}} }
\aclaracion{$a \neq b$}
%%38
\integral{\frac{x \dife }{(a+x)^2(b+x)^2} = \frac{1}{(a-b)^2} \left(
\frac{a}{a+x} + \frac{b}{b+x} \right) + \frac{a+b}{(a-b)^3} 
\ln{\frac{a+x}{b+x}} }
\aclaracion{$a \neq b$}
%%38
\integral{\frac{x^2 \dife }{(a+x)^2(b+x)^2} = \frac{-1}{(a-b)^2} \left(
\frac{a^2}{a+x} + \frac{b^2}{b+x} \right) + \frac{2ab}{(a-b)^3} 
\ln{\frac{a+x}{b+x}} }
\aclaracion{$a \neq b$}

\intsubsection{Integrales que contienen $ax^2+bx+c$}{$X=ax^2 + bx + c \; ; \quad \Delta = 4ac - b^2$}

%%40
\integral{
\frac{\dife}{X} = \frac{2}{\sqrt{\Delta}} \iarctg{\frac{2ax+b}{\sqrt{\Delta}}}
\aclaracion{para $\Delta > 0$}\\
= - \frac{2}{\sqrt{- \Delta}} \iarcth{\frac{2ax+b}{\sqrt{- \Delta}}}
= - \frac{1}{\sqrt{- \Delta}}
\ln{\frac{2ax+b-\sqrt{- \Delta}}{2ax+b+\sqrt{- \Delta}}}
\aclaracion{para $\Delta < 0$}
} %%como excepcion pongo la aclacion dentro...
%%41
\integral{\frac{\dife}{X^2}= \frac{2ax+b}{\Delta X} + \frac{2a}{\Delta}
\int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 40}
%%42
\integral{\frac{\dife}{X^3}= \frac{2ax+b}{\Delta} \left( \frac{1}{2X^2} +
\frac{3a}{\Delta X} \right) + \frac{6a^2}{\Delta^2} \int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 40}
%%43
\integral{\frac{\dife}{X^n}= \frac{2ax+b}{(n-1)\Delta X^{n-1}} +
\frac{(2n-3)2a}{(n-1)\Delta}  \int \frac{\dife}{X^{n-1}} }
%%44
\integral{\frac{x \dife }{X}= \frac{1}{2a} \ln{X} - \frac{b}{2a}
\int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 40}
%%45
\integral{\frac{x \dife }{X^2}= -\frac{bx+2c}{\Delta X} - \frac{b}{\Delta}
\int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 40}
%%46
\integral{\frac{x \dife }{X^n}= -\frac{bx+2c}{(n-1)\Delta X^{n-1}} - 
\frac{b(2n-3)}{(n-1)\Delta} \int \frac{\dife}{X^{n-1}} }
%%47
\integral{\frac{x^2 \dife }{X}= \frac{x}{a}-\frac{b}{2a^2} \ln{X} +
 \frac{b^2-2ac}{2a^2} \int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 40}
%%48
\integral{\frac{x^2 \dife }{X^2} = \frac{(b^2-2ac)x+bc}{a \Delta X} +
 \frac{2c}{\Delta} \int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 40} 
%%49
\integral{\frac{x^2 \dife}{X^n} = \frac{-x}{(2n-3)aX^{n-1}} +
\frac{c}{(2n-3)a} \int \frac{\dife}{X^n} - 
\frac{(n-2)b}{(2n-3)a} \int \frac{x \dife}{X^n} }
\aclaracion{Véase Nº 43 y Nº 46}
%%50
\integral{\frac{x^m \dife}{X^n} = - \frac{x^{m-1}}{(2n-m-1)aX^{n-1}} +
\frac{(m-1)c}{2n-m-1)a} \int \frac{x^{m-2} \dife}{X^n} -
\frac{(n-m)b}{(2n-m-1)a} \int \frac{x^{m-1}\dife}{X^n} }
\aclaracion{$m \neq 2n-1$ ; para $m=2n-1$ véase Nº 51}
%%51
\integral{\frac{x^{2n-1} \dife}{X^n} = \frac{1}{a}
\int \frac{x^{2n-3} \dife}{X^{n-1}} - \frac{x^{2n-3} \dife}{X^n} -
\frac{b}{a} \int \frac{x^{2n-2} \dife}{X^n} }
%%52
\integral{\frac{\dife}{xX} = \frac{1}{2c} \ln{\frac{x^2}{X}} -
\frac{b}{2c} \int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 40}
%%53
\integral{\frac{\dife}{xX^n} = \frac{1}{2c(n-1)X^{n-1}} -
\frac{b}{2c} \int \frac{\dife}{X^n} + \frac{1}{c} \int \frac{\dife}{xX^{n-1}} }
%%54
\integral{\frac{\dife}{x^2X} = \frac{b}{2c^2} \ln{\frac{X}{x^2}} -
\frac{1}{cx}+ \left( \frac{b^2}{2c^2}-\frac{a}{c}\right) \int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 40}
%%55
\integral{\frac{\dife}{x^m X^n} = - \frac{1}{(m-1)cx^{m-1}X^{n-1}} -
\frac{(2n+m-3)a}{(m-1)c} \int \frac{\dife}{x^{m-2}X^n} -
\frac{(n+m-2)b}{(m-1)c} \int \frac{\dife}{x^{m-1}X^n} }
\aclaracion{$m>1$}
%%56
\integral{\frac{\dife}{(fx+g)X} = \frac{1}{2(cf^2-gbf+g^2a)}
\left[ f \ln{\frac{(fx+g)^2}{X}} \right] +
\frac{2ga-bf}{2(cf^2-gbf+g^2a)} \int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 40}

\intsubsection{Integrales que contienen $a^2 \pm x^2$}
{$X=a^2 \pm x^2 \, ;\,%
Y=\begin{cases} %
\iarctg{\frac{x}{a}} &%
\text{para el signo ``$+$''} \\%
\iarcth{\frac{x}{a}} = \frac{1}{2} \ln{\frac{a+x}{a-x}} &%
\text{para el signo ``$-$'' si $\vert x \vert < a$} \\%
\iarcth{\frac{x}{a}} = \frac{1}{2} \ln{\frac{a+x}{a-x}} &%
\text{para el signo ``$-$'' si $\vert x \vert > a$} \\%
\end{cases}%
$}
%Ver NOTA(1) y NOTA(2)
\vspace{-12pt}En el caso de doble signo en la formula, el signo de arriba
se refiere a $X=a^2+x^2$ y el de abajo a $X=a^2-x^2$.
\setlength{\headheight}{59pt}

%%57
\integral{\frac{\dife}{X} = \frac{1}{a}Y }
%%58
\integral{\frac{\dife}{X^2} = \frac{x}{2a^2X} + \frac{1}{2a^3}Y }
%%59
\integral{\frac{\dife}{X^3} = \frac{x}{4a^2X^2} + \frac{3x}{8a^4X} +
\frac{3}{8a^5} Y }
%%60
\integral{\frac{\dife}{X^{n+1}} = \frac{x}{2na^2X^n} + \frac{2n-1}{2na^2}
\int \frac{\dife}{X^n} }
%%61
\integral{\frac{x \dife}{X} = \pm \frac{1}{2} \ln{X} }
%%62
\integral{\frac{x \dife}{X^2} = \mp \frac{1}{2X} }
%%63
\integral{\frac{x \dife}{X^3} = \mp \frac{1}{4X^2} }
%%64
\integral{\frac{x \dife}{X^{n+1}} = \mp \frac{1}{2nX^n} }
\aclaracion{$n \neq 0$}
%%65
\integral{\frac{x^2 \dife}{X} = \pm x \mp aY }
%%66
\integral{\frac{x^2 \dife}{X^2} = \mp \frac{x}{2X} \pm \frac{1}{2a}Y }
%%67
\integral{\frac{x^2 \dife}{X^3} = \mp \frac{x}{4X^2} \pm \frac{x}{8a^2X} \pm
\frac{1}{8a^2} }
%%68
\integral{\frac{x^2 \dife}{X^{n+1}} = \mp \frac{x}{2nX^n} \pm
\frac{1}{2n} \int \frac{\dife}{X^n} }
\aclaracion{$n \neq 0$}
%%69
\integral{\frac{x^3 \dife}{X} = \pm \frac{x^3}{2} - \frac{a^2}{2} \ln{X} }
%%70
\integral{\frac{x^3 \dife}{X^2} = \frac{a^2}{2X} + \frac{1}{2} \ln{X} }
%%71
\integral{\frac{x^3 \dife}{X^3} = - \frac{1}{2X} + \frac{a^3}{4X^2} }
%%72
\integral{\frac{x^3 \dife}{X^{n+1}} = - \frac{1}{2(n-1)X^{n-1}} +
\frac{a^2}{2nX^n} }
\aclaracion{$n>1$}
%%73
\integral{\frac{\dife}{xX} = \frac{1}{2a^2} \ln{\frac{x^2}{X}} }
%%74
\integral{\frac{\dife}{xX^2} = \frac{1}{2a^2X} + \frac{1}{2a^4} 
\ln{\frac{x^2}{X}} }
%%75
\integral{\frac{\dife}{xX^3} = \frac{1}{4a^2X^2} + \frac{1}{2a^4X} +
\frac{1}{2a^3} \ln{\frac{x^2}{X}} }
%%76
\integral{\frac{\dife}{x^2X} = - \frac{1}{a^2x} \mp \frac{1}{a^3} Y }
%%77
\integral{\frac{\dife}{x^2X^2} = - \frac{1}{x^2X^2} \mp \frac{x}{2a^4X} \mp
\frac{3}{2a^5} Y}
%%78
\integral{\frac{\dife}{x^2X^3} = - \frac{1}{a^5x} \mp \frac{x}{4a^4X^2} \mp
\frac{7x}{8a^6X} \mp \frac{15}{8a^7} Y}
%%79
\integral{\frac{\dife}{x^3X} = - \frac{1}{2a^2x^2} \mp \frac{1}{2a^4}
\ln{\frac{x^2}{X}} }
%%80
\integral{\frac{\dife}{x^3X^2} = -\frac{1}{2a^4x^2} \mp \frac{1}{2a^4X} \mp
\frac{1}{a^6} \ln{\frac{x^2}{X}} }
%%81
\integral{\frac{\dife}{x^3X^3} = -\frac{1}{2a^6x^2} \mp \frac{1}{a^6X} \mp
\frac{1}{4a^4X^2} \mp \frac{3}{2a^3} \ln{\frac{x^2}{X}} }
%%82
\integral{\frac{\dife}{(b+cx)X} = \frac{1}{a^2c^2 \mp b^2} \left[
c \ln{(b+cx)}-\frac{c}{2} \ln{X} \mp \frac{b}{a} Y \right] }


\intsubsection{Integrales que contienen $a^3 \pm x^3$}{$X=a^3 \pm x^3$}
\vspace{-12pt}En el caso de doble signo en la formula el signo de arriba se refiere a $X=a^3+x^3$ y el de abajo a $X=a^3-x^3$.
%%83
\integral{\frac{\dife}{X} = \pm \frac{1}{6a^2} \ln{-\frac{(a \pm x)^2}{a^2 \mp ax+x^2}}
+\frac{1}{a^2 \sqrt{e}} \iarctg{\frac{2x \mp a}{a \sqrt{3}}} }
%%84
\integral{\frac{\dife}{X^2} = \frac{x}{3a^3X} + \frac{2}{3a^3} \int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 83}
%%85
\integral{\frac{x\dife}{X} = \frac{1}{6a} \ln{\frac{a^2 \mp ax+x^2}{(a \pm x)^2}} \pm \frac{1}{a \sqrt{3}}
\iarctg{\frac{2x \mp a}{a \sqrt{3}}} }
%%86
\integral{\frac{x\dife}{X^2} = \frac{x^2}{3a^3X} + \frac{1}{3a^3}
\int \frac{x\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 85}
%%87
\integral{\frac{x^2\dife}{X} = \pm \frac{1}{3} \ln{X} }
%%88
\integral{\frac{x^2\dife}{X^2} = \mp \frac{1}{3X} }
%%89
\integral{\frac{x^3\dife}{X} = \pm x \mp a^3 \int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 83}
%%90
\integral{\frac{x^3\dife}{X^2} = \mp \frac{x}{3X} \pm \frac{1}{3}
\int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 83}
%%91
\integral{\frac{\dife}{xX} = \frac{1}{3a^3} \ln{\frac{x^3}{X}} }
%%92
\integral{\frac{\dife}{xX^2} = \frac{1}{3a^3X} + \frac{1}{3a^6}
\ln{\frac{x^3}{X}} }
%%93
\integral{\frac{\dife}{x^2X} = - \frac{1}{a^3x} \mp \frac{1}{a^3}
\int \frac{x \dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 85}
%%94
\integral{\frac{\dife}{x^2X^2} = - \frac{1}{a^6x} \mp \frac{x^2}{3a^6X}
\mp \frac{4}{3a^6} \int \frac{x \dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 85}
%%95
\integral{\frac{\dife}{x^3X} = - \frac{1}{2a^3x^2} \mp \frac{1}{a^3}
\int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 83}
%%96
\integral{\frac{\dife}{x^3X^2} = - \frac{1}{2a^6x^2} \mp \frac{x}{3a^6X}
\mp \frac{5}{3a^6} \int \frac{\dife}{X} }
\aclaracion{Véase Nº 83}

\intsubsectionNOnotacion{Integrales que contienen $a^4 + x^4$}

%%97
\integral{\frac{\dife}{a^4+x^4} = \frac{1}{4a^3\sqrt{2}}
\ln{\frac{x^2+ax\sqrt{2}+a^2}{x^2-ax\sqrt{2}+a^2}} + \frac{1}{2a^3\sqrt{2}}
\iarctg{\frac{ax\sqrt{2}}{a^2-x^2}} }
%%98
\integral{\frac{x \dife}{a^4+x^4} = \frac{1}{2a^2} \iarctg{\frac{x^2}{a^2}} }
%%99
\integral{\frac{x^2 \dife}{a^4+x^4} = - \frac{1}{4a\sqrt{2}}
\ln{\frac{x^2+ax\sqrt{2}+a^2}{x^2-ax\sqrt{2}+a^2}} + \frac{1}{2a\sqrt{2}}
\iarctg{\frac{ax\sqrt{2}}{a^2-x^2}} }
%%100
\integral{\frac{x^3 \dife}{a^4 + x^4} = \frac{1}{4} \ln{(a^4+x^4)} }

\intsubsectionNOnotacion{Integrales que contienen $a^4 - x^4$}

%%101
\integral{\frac{\dife}{a^4-x^4} = \frac{1}{4a^3} \ln{\frac{a+x}{a-x}} +
\frac{1}{2a^3} \iarctg{\frac{x}{a}} }
%%102
\integral{\frac{x \dife}{a^4-x^4} = \frac{1}{4a^3} \ln{\frac{a^2+x^2}{a^2-x^2}} }
%%103
\integral{\frac{x^2 \dife}{a^4-x^4} = \frac{1}{4a} \ln{\frac{a+x}{a-x}} -
\frac{1}{2a} \iarctg{\frac{x}{a}} }
%%104
\integral{\frac{x^3 \dife}{a^4-x^4} = - \frac{1}{4} \ln{(a^4-x^4)} }

\intsubsectionNOnotacion{Algunos casos de descomposición de fracciones en simples}

%%105
\nointegral{\frac{1}{(a+bx)(f+gx)} \equiv \frac{1}{fb-ag}
\left( \frac{b}{a+bx} - \frac{g}{f+gx} \right) }
%%106
\nointegral{\frac{1}{(x+a)(x+b)(x+c)} \equiv \frac{A}{x+a} +
\frac{B}{x+b} + \frac{C}{x+c}
}
\aclaracion{Donde $A=\frac{1}{(b-a)(c-a)}$, $B=\frac{1}{(a-b)(c-b)}$,
$C=\frac{1}{(a-c)(b-c)}$}
%%107
\nointegral{\frac{1}{(x+a)(x+b)(x+c)(x+d)} \equiv \frac{A}{x+a} + \frac{B}{x+b} 
+ \frac{C}{x+c} + \frac{D}{x+d} }
\aclaracion{Donde $A=\frac{1}{(b-a)(c-a)(d-a)}$, $B=\frac{1}{(a-b)(c-b)(d-b)}$, 
etc.}
%%108
\nointegral{\frac{1}{(a+bx^2)(f+gx^2)} \equiv \frac{1}{fb-ag} \cdot
\left( \frac{b}{a+bx^2} - \frac{g}{f+gx^2} \right) }

\pagebreak %Ver NOTA(3) 
\section{Integrales de funciones irracionales}

\intsubsection{Integrales que contienen $\sqrt{x}$ y $a^2 \pm b^2x$}
{$X=a^2 \pm b^2x \, ;\,%
Y=\begin{cases} %
\iarctg{\frac{b\sqrt{x}}{a}} &%
\text{para el signo ``$+$''} \\%
\frac{1}{2} \ln{\frac{a+b\sqrt{x}}{a-b\sqrt{x}}} &%
\text{para el signo ``$-$''}\\%
\end{cases}%
$}
%Ver NOTA(1) y NOTA(2)
\vspace{-12pt}En el caso de doble signo en la formula, el signo de arriba
se refiere a $X=a^2+b^2x$ y el de abajo a $X=a^2-b^2x$.
\setlength{\headheight}{59pt}

%%109
\integral{\frac{\sqrt{x} \dife}{X} = \pm \frac{2\sqrt{x}}{b^2} \mp
\frac{2a}{b^3}Y }
%%110
\integral{\frac{\sqrt{x^3} \dife}{X} = \pm \frac{2}{3} \frac{\sqrt{x^3}}{b^2}
- \frac{2a^2\sqrt{x}}{b^4} + \frac{2a^3}{b^5}Y }
%%111
\integral{\frac{\sqrt{x} \dife}{X^2} = \mp \frac{\sqrt{x}}{b^2X} \pm
\frac{1}{ab^3}Y }
%%112
\integral{\frac{\sqrt{x^3} \dife}{X^2} = \pm \frac{2\sqrt{x^3}}{b^2X} +
\frac{3a^2\sqrt{x}}{b^4X} - \frac{3a}{b^5}Y }
%%113
\integral{\frac{\dife}{X\sqrt{x}} = \frac{2}{ab} Y}
%%114
\integral{\frac{\dife}{X\sqrt{x^3}} = - \frac{2}{a^2\sqrt{x}} \mp
\frac{2b}{a^3}Y }
%%115
\integral{\frac{\dife}{X^2\sqrt{x}} = \frac{\sqrt{x}}{a^2X} + \frac{1}{a^3b}Y }
%%116
\integral{\frac{\dife}{X^2\sqrt{x^3}} = - \frac{2}{a^2X\sqrt{x}} \mp
\frac{3b^2\sqrt{x}}{a^4X} \mp \frac{3b}{a^5}Y }

\intsubsectionNOnotacion{Otras integrales que contienen $\sqrt{x}$}

%%117
\integral{\frac{\sqrt{x} \dife}{a^4+x^2} = - \frac{1}{2a\sqrt{2}}
\ln{\frac{x+a\sqrt{2x}+a^2}{x-a\sqrt{2x}+a^2} + \frac{1}{a\sqrt{2}}}
\iarctg{\frac{a\sqrt{2x}}{a^2-x}} }
%%118
\integral{\frac{\dife}{(a^4+x^2)\sqrt{x}} = \frac{1}{2a^3\sqrt{2}}
\ln{\frac{x+a\sqrt{2x}+a^2}{x-a\sqrt{2x}+a^2} + \frac{1}{a^3\sqrt{2}}}
\iarctg{\frac{a\sqrt{2x}}{a^2-x}} }
%%119
\integral{\frac{\sqrt{x} \dife}{a^4-x^2} = \frac{1}{2a}
\ln{\frac{a+\sqrt{x}}{a-\sqrt{x}}} - \frac{1}{a} \iarctg{\frac{\sqrt{x}}{a}} }
%%120
\integral{\frac{\dife}{(a^4-x^2)\sqrt{x}} = \frac{1}{2a^3}
\ln{\frac{a+\sqrt{x}}{a-\sqrt{x}}} + \frac{1}{a^3} \iarctg{\frac{\sqrt{x}}{a}} }

\intsubsection{Integrales que contienen $\sqrt{ax+b}$}{$X=ax+b$}

%%121
\integral{\sqrt{X} \dife = \frac{2}{3a} \sqrt{X^3} }
%%122
\integral{x\sqrt{X} \dife = \frac{2(3ax-2b)\sqrt{X^3}}{15a^2} }
%%123
\integral{x^2 \sqrt{X} \dife = \frac{2(15a^2x^2-12abx+8b^2)\sqrt{X^3}}{105a^3} }
%%124
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{X}} = \frac{2\sqrt{X}}{a} }
%%125
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{X}} = \frac{2(ax-2b)}{3a^2} \sqrt{X} }
%%126
\integral{\frac{x^2 \dife}{\sqrt{X}} =
\frac{2(3a^2x^2-4abx+8b^2)\sqrt{X}}{15a^3} }
%%127
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{X}} =
\begin{cases} %
-\frac{2}{b} \iarcth{\sqrt{\frac{X}{b}}} = \frac{1}{\sqrt{b}}%
	\ln{\frac{\sqrt{X}-\sqrt{b}}{\sqrt{X}+\sqrt{b}}} &%
\text{para $b>0$} \\%
\frac{2}{\sqrt{-b}} \iarctg{\sqrt{\frac{X}{-b}}} &%
\text{para $b<0$} \\%
\end{cases} }
%%128
\integral{\frac{\sqrt{X}}{x} \dife = 2\sqrt{X}+b \int \frac{\dife}{x\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 127}
%%129
\integral{\frac{\dife}{x^2 \sqrt{X}} = - \frac{\sqrt{X}}{bx} \frac{a}{2b}
\int \frac{\dife}{x\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 127}
%%130
\integral{\frac{\sqrt{X}}{x^2} \dife = - \frac{\sqrt{X}}{x} + \frac{a}{2}
\int \frac{\dife}{x\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 127}
%%131
\integral{\frac{\dife}{x^n\sqrt{X}} = - \frac{\sqrt{X}}{(n-1)bx^{n-1}} -
\frac{(2n-3)a}{(2n-2)b} \int \frac{\dife}{x^{n-1}\sqrt{X}} }
%%132
\integral{\sqrt{X^3} \dife = \frac{2\sqrt{X^5}}{5a} }
%%133
\integral{x\sqrt{X^3} \dife = \frac{2}{35a^2} \left( 5\sqrt{X^7} -
7b\sqrt{X^5}\right) }
%%134
\integral{x^2 \sqrt{X^3} \dife = \frac{2}{a^3} \left(\frac{\sqrt{X^9}}{9} -
\frac{2b\sqrt{X^7}}{7} + \frac{b^2 \sqrt{X^5}}{5} \right) }
%%135
\integral{\frac{\sqrt{X^3}}{x} \dife = \frac{2\sqrt{X^3}}{3} + 2b\sqrt{X} +
b^2 \int\frac{\dife}{x\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 127}
%%136
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{X^3}} = \frac{2}{a^2} \left( \sqrt{X} +
\frac{b}{\sqrt{X}} \right) }
%%137
\integral{\frac{x^2 \dife}{\sqrt{X^3}} = \frac{2}{a^3} \left(
\frac{\sqrt{X^3}}{3} -2b\sqrt{X} - \frac{b^2}{\sqrt{X}} \right) }
%%138
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{X^3}} = \frac{2}{b\sqrt{X}} + \frac{1}{b}
\int\frac{\dife}{x\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 127}
%%139
\integral{\frac{\dife}{x^2\sqrt{X^3}} = - \frac{1}{bx\sqrt{X}} - 
\frac{3a}{b^2\sqrt{X}} - \frac{3a}{2b^2} \int\frac{\dife}{x\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 127}
%%140
\integral{X^{\pm n/2} \dife = \frac{2X^{(2\pm n)/2}}{a(2\pm n)} }
%%141
\integral{xX^{\pm n/2} \dife = \frac{2}{a^2} \left(
\frac{X^{(4\pm n)/2}}{4\pm n} - \frac{bX^{(2\pm n)/2}}{2\pm n} \right) }
%%142
\integral{x^2 X^{\pm n/2} \dife = \frac{2}{a^3} \left(
\frac{X^{(6\pm n)/2}}{6\pm n} - \frac{2bX^{(4\pm n)/2}}{4\pm n} +
\frac{b^2 X^{(2\pm n)/2}}{2\pm n} \right) }
%%143
\integral{\frac{X^{n/2} \dife}{x} = \frac{2X^{n/2}}{n} +
b \int\frac{X^{(n-2)/2}}{x} \dife }
%%144
\integral{\frac{\dife}{xX^{n/2}} = \frac{2}{(n-2)bX^{(n-2)/2}} +
\frac{1}{b} \int\frac{\dife}{xX^{(n-2)/2}} }
%%145
\integral{\frac{\dife}{x^2X^{n/2}} = - \frac{1}{bxX^{(n-2)/2}} -
\frac{na}{2b} \int\frac{\dife}{xX^{n/2}} }

\intsubsection{Integrales que contienen $\sqrt{ax+b}$ y $\sqrt{fx+g}$}
{$X=ax+b \; ; \quad Y=fx+g \; ; \quad \Delta = bf - ag$}

%%146
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{XY}} = 
\begin{cases} %
\frac{2}{\sqrt{-af}} \iarctg{\sqrt{-\frac{fX}{aY}}} &%
\text{para $af<0$} \\%
\frac{2}{\sqrt{af}} \iarcth{\frac{fX}{aY}} =
\frac{1}{2\sqrt{af}}\ln{\left(\sqrt{aY} + \sqrt{fX} \right)} &%
\text{para $af>0$} \\%
\end{cases} }
%%147
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{XY}} = \frac{\sqrt{XY}}{af} -
\frac{ag+bf}{2af} \int\frac{\dife}{\sqrt{XY}} }
\aclaracion{Véase Nº 146}
%%148
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{X} \sqrt{Y^3}} =
- \frac{2\sqrt{X}}{\Delta \sqrt{Y}} }
%%149
\integral{\frac{\dife}{Y\sqrt{X}} =
\begin{cases} %
\frac{2}{\sqrt{-\Delta f}} \iarctg{\frac{f\sqrt{X}}{\sqrt{-\Delta f}}} &% 
\text{para $\Delta f < 0$} \\%
\frac{1}{\sqrt{\Delta f}}
\ln{\frac{f\sqrt{X}-\sqrt{\Delta f}}{f\sqrt{X}+\sqrt{\Delta f}}} &%
\text{para $\Delta f > 0$} \\%
\end{cases} }
%%150
\integral{\sqrt{XY} \dife = \frac{\Delta + 2aY}{4af} \sqrt{XY} -
\frac{\Delta^2}{8af} \int\frac{\dife}{\sqrt{XY}} }
\aclaracion{Véase Nº 146}
%%151
\integral{\sqrt{\frac{Y}{X}} \dife = \frac{1}{a}\sqrt{XY}-\frac{\Delta}{2a}
\int \frac{\dife}{\sqrt{XY}} }
\aclaracion{Véase Nº 146}
%%152
\integral{\frac{\sqrt{X} \dife}{Y} = \frac{2\sqrt{X}}{f}+\frac{\Delta}{f}
\int \frac{\dife}{Y\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 149}
%%153
\integral{\frac{Y^n \dife}{\sqrt{X}} = \frac{2}{(2n+1)a} \left(\sqrt{X}Y^n -
n\Delta \int \frac{Y^{n-1} \dife}{\sqrt{X}} \right) }
%%154
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{X}Y^n} = -\frac{1}{(n-1)\Delta} \left\{
\frac{\sqrt{X}}{Y^{n-1}} + \left( n-\frac{3}{2} \right) a
\int \frac{\dife}{\sqrt{X}Y^{n-1}} \right\} }
%%155
\integral{\sqrt{X}Y^n \dife = - \frac{1}{(2n+3)f} \left( 2\sqrt{X}Y^{n+1} +
\Delta \int \frac{Y^n \dife}{X} \right) }
\aclaracion{Véase Nº 153}
%%156
\integral{\frac{\sqrt{X} \dife}{Y^n} = - \frac{1}{(n-1)f} \left( -
\frac{\sqrt{X}}{Y^{n-1}} + \frac{a}{2} \int \frac{\dife}{\sqrt{X}Y^{n-1}}
\right) }

\intsubsection{Integrales que contienen $\sqrt{a^2-x^2}$}
{$X=a^2-x^2$}

%%157
\integral{\sqrt{X} \dife = \frac{1}{2} \left(x\sqrt{X} + a^2
\iarcsen{\frac{x}{a}} \right) }
%%158
\integral{x\sqrt{X} \dife = -\frac{1}{3}\sqrt{X^3} }
%%159
\integral{x^2\sqrt{X} \dife = -\frac{x}{4}\sqrt{X^3} + \frac{a^2}{8} \left(
x\sqrt{X} + a^2 \iarcsen{\frac{x}{a}} \right) }
%%160
\integral{x^3\sqrt{X} \dife = \frac{\sqrt{X^5}}{5} - a^2\frac{\sqrt{X^3}}{3} }
%%161
\integral{\frac{\sqrt{X}}{x} \dife = \sqrt{X} - a \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%162
\integral{\frac{\sqrt{X}}{x^2} \dife = - \frac{\sqrt{X}}{x} -
\iarcsen{\frac{x}{a}} }
%%163
\integral{\frac{\sqrt{X}}{x^3} \dife = -\frac{\sqrt{X}}{2x^2} + \frac{1}{2a}
\ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%164
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{X}} = \iarcsen{\frac{x}{a}} }
%%165
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{X}} = -\sqrt{X} }
%%166
\integral{\frac{x^2 \dife}{\sqrt{X}} = -\frac{x}{2} \sqrt{X} + \frac{a^2}{2}
\iarcsen{\frac{x}{a}} }
%%167
\integral{\frac{x^3 \dife}{\sqrt{X}} = \frac{\sqrt{X^3}}{3} - a^2 \sqrt{X} }
%168
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{X}} = -\frac{1}{a} \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%169
\integral{\frac{\dife}{x^2\sqrt{X}} = -\frac{\sqrt{X}}{a^2 x} }
%%170
\integral{\frac{\dife}{x^3\sqrt{X}} = -\frac{\sqrt{X}}{2a^2x^2} -
\frac{1}{2a^3} \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%171
\integral{\sqrt{X^3} \dife = \frac{1}{4} \left( x \sqrt{X^3} + \frac{3a^2x}{2}
\sqrt{X} + \frac{3a^4}{2} \iarcsen{\frac{x}{a}} \right) }
%%172
\integral{x\sqrt{X^3} \dife = -\frac{1}{5} \sqrt{X^5}}
%%173
\integral{x^2\sqrt{X^3} \dife = -\frac{x\sqrt{X^5}}{6} +
\frac{a^2x\sqrt{X^3}}{24} + \frac{a^4x\sqrt{X}}{16} +
\frac{a^6}{16} \iarcsen{\frac{x}{a}} }
%%174
\integral{x^3 \sqrt{X^3} \dife = \frac{\sqrt{X^7}}{7} - \frac{a^2\sqrt{X^5}}{5} }
%%175
\integral{\frac{\sqrt{X^3}}{x} \dife = \frac{\sqrt{X^3}}{3} + a^2\sqrt{X} -
a^3 \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%176
\integral{\frac{\sqrt{X^3}}{X^2} \dife = -\frac{\sqrt{X^3}}{x} - \frac{3}{2}
x\sqrt{X} - \frac{3}{2} a^2 \iarcsen{\frac{x}{a}} }
%%177
\integral{\frac{\sqrt{X^3}}{X^3} \dife = -\frac{\sqrt{X^3}}{2x^2} -
\frac{3\sqrt{X}}{2} + \frac{3a}{2} \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%178
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{X^3}} = \frac{x}{a^2\sqrt{X}} }
%%179
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{X^3}} = \frac{1}{\sqrt{X}} }
%%180
\integral{\frac{x^2 \dife}{\sqrt{X^3}} = \frac{x}{\sqrt{X}} -
\iarcsen{\frac{x}{a}} }
%%181
\integral{\frac{x^3 \dife}{\sqrt{X^3}} = \sqrt{X} + \frac{a^2}{\sqrt{X}} }
%%182
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{X^3}} = \frac{1}{a^2\sqrt{X}} - \frac{1}{a^3}
\ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%183
\integral{\frac{\dife}{x^2\sqrt{X^3}} = \frac{1}{a^4} \left( -
\frac{\sqrt{X}}{x} + \frac{x}{\sqrt{X}} \right) }
%%184
\integral{\frac{\dife}{x^3\sqrt{X^3}} = -\frac{1}{2a^2x^2\sqrt{X}} +
\frac{3}{2a^4\sqrt{X}} - \frac{3}{2a^5} \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }

\intsubsection{Integrales que contienen $\sqrt{x^2+a^2}$}
{$X=x^2+a^2$}

%%185
%Ver NOTA(4)
\integralmultilined{\sqrt{X} \dife = \frac{1}{2} \left( x\sqrt{X} + a^2
\iarcsh{\frac{x}{a}} \right) + C =\\
=\frac{1}{2} \left[ x\sqrt{X}+a^2\ln{\left( x+\sqrt{X} \right) }\right] + C_1 }
%%186
\integral{x\sqrt{X} \dife = \frac{1}{3} \sqrt{X^3} }
%%187
\integralmultilined{x^2\sqrt{X} \dife = \frac{x}{4}\sqrt{X^3} - \frac{a^2}{8}
\left( x\sqrt{X} + a^2 \iarcsh{\frac{x}{a}} \right) + C =\\
= \frac{x}{4}\sqrt{X^3} - \frac{a^2}{8} \left[ x\sqrt{X} +
a^2\ln{\left( x+\sqrt{X} \right) } \right] + C_1 }
%%188
\integral{x^3\sqrt{X} \dife = \frac{\sqrt{X^5}}{5} - \frac{a^2\sqrt{X^3}}{3} }
%%189
\integral{\frac{\sqrt{X}}{x} \dife = \sqrt{X} - a \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%190
\integralmultilined{\frac{\sqrt{X}}{x^2} \dife = - \frac{\sqrt{X}}{x} +
\iarcsh{\frac{x}{a}} + C =\\
= -\frac{\sqrt{X}}{x} + \ln{\left( x+\sqrt{X} \right) } + C_1 }
%%191
\integral{\frac{\sqrt{X}}{x^3} \dife = -\frac{\sqrt{X}}{2x^2} - \frac{1}{2a}
\ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%192
\integralmultilined{\frac{\dife}{\sqrt{X}} = \iarcsh{\frac{x}{a}} + C =\\
= \ln{\left( x+\sqrt{X} \right) } + C_1 }
%%193
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{X}} = \sqrt{X} }
%%194
\integralmultilined{\frac{x^2 \dife}{\sqrt{X}} = \frac{x}{2}\sqrt{X} -
\frac{a^2}{2}\iarcsh{\frac{x}{a}} + C =\\
= \frac{x}{2}\sqrt{X} - \frac{a^2}{2}\ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%195
\integral{\frac{x^3 \dife}{\sqrt{X}} = \frac{\sqrt{X^3}}{3} - a^2\sqrt{X} }
%%196
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{X}} = -\frac{1}{a} \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%197
\integral{\frac{\dife}{x^2\sqrt{X}} = -\frac{\sqrt{X}}{a^2x} }
%%198
\integral{\frac{\dife}{x^3\sqrt{X}} = -\frac{\sqrt{X}}{2a^2x^2} +
\frac{1}{2a^3} \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%199
\integralmultilined{\sqrt{X^3} \dife = \frac{1}{4} \left( x\sqrt{X^3} +
\frac{3a^2x}{2}\sqrt{X} + \frac{3a^4}{2} \iarcsh{\frac{x}{a}} \right) + C =\\
= \frac{1}{4} \left( x\sqrt{X^3} + \frac{3a^2x}{2}\sqrt{X} + \frac{3a^4}{2}
\ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} \right) + C_1 }
%%200
\integral{x\sqrt{X^3} \dife = \frac{1}{5}\sqrt{X^5} }
%%201
\integralmultilined{x^2\sqrt{X^3} \dife = \frac{x\sqrt{X^5}}{6} -
\frac{a^2x\sqrt{X^3}}{24} - \frac{a^4x\sqrt{X}}{16} -
\frac{x^6}{16} \iarcsh{\frac{x}{a}} + C =\\
= \frac{x\sqrt{X^5}}{6} - \frac{a^2x\sqrt{X^3}}{24} -
\frac{a^4x\sqrt{X}}{16} - \frac{x^6}{16}
\ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%202
\integral{x^3 \sqrt{X^3} \dife = \frac{\sqrt{X^7}}{7} -
\frac{a^2\sqrt{X^5}}{5} }
%%203
\integral{\frac{\sqrt{^3}}{x} \dife = \frac{\sqrt{X^3}}{3} +
a^2\sqrt{X} - a^3 \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%204
\integralmultilined{\frac{\sqrt{X^3}}{x^2} \dife = -\frac{\sqrt{X^3}}{x} +
\frac{3}{2}x\sqrt{X} + \frac{3}{2}a^2\iarcsh{\frac{x}{a}} + C =\\
-\frac{\sqrt{X^3}}{x} + \frac{3}{2}x\sqrt{X} +
\frac{3}{2}a^2\ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%205
\integral{\frac{\sqrt{X^3}}{x^3} \dife = -\frac{\sqrt{X^3}}{2x^2} +
\frac{3}{2}\sqrt{X} - \frac{3}{2}a\ln{\left( \frac{a+\sqrt{X}}{x} \right)} }
%%206
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{X^3}} = \frac{x}{a^2\sqrt{X}} }
%%207
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{X^3}} = -\frac{1}{\sqrt{X}} }
%%208
\integralmultilined{\frac{x^2 \dife}{\sqrt{X^3}} = -\frac{x}{\sqrt{X}} +
\iarcsh{\frac{x}{a}} + C =\\
= -\frac{x}{\sqrt{X}} + \ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%209
\integral{\frac{x^3 \dife}{\sqrt{X^3}} = \sqrt{X} + \frac{a^2}{\sqrt{X}} }
%%210
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{X^3}} = \frac{1}{a^2\sqrt{X}} -
\frac{1}{a^3}\ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }
%%211
\integral{\frac{\dife}{x^2\sqrt{X^3}} = -\frac{1}{a^4}
\left( \frac{\sqrt{X}}{x} + \frac{x}{\sqrt{X}} \right) }
%%212
\integral{\frac{\dife}{x^3\sqrt{X^3}} = -\frac{1}{2a^2x^2\sqrt{X}} -
\frac{3}{2a^4\sqrt{X}} + \frac{3}{2a^5} \ln{\frac{a+\sqrt{X}}{x}} }

\intsubsection{Integrales que contienen $\sqrt{x^2-a^2}$}
{$X=x^2-a^2$}

%%213
\integralmultilined{\sqrt{X} \dife = \frac{1}{2} \left( x\sqrt{X} -
a^2 \iarcsh{\frac{x}{a}} \right) + C =\\
= \frac{1}{2} \left[ x\sqrt{X} -
a^2\ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} \right] + C_1 }
%%214
\integral{x\sqrt{X} \dife = \frac{1}{3} \sqrt{X^3} }
%%215
\integralmultilined{x^2\sqrt{X} \dife = \frac{x}{4}\sqrt{X^3} + \frac{a^2}{8}
\left( x\sqrt{X} - a^2 \iarcch{\frac{x}{a}} \right) + C = \\
= \frac{x}{4}\sqrt{X^3} + \frac{a^2}{8} \left[ x\sqrt{X} -
a^2 \ln{ \left( x+\sqrt{X} \right)} \right] + C_1 }
%%216
\integral{x^3\sqrt{X} \dife = \frac{\sqrt{X^5}}{5} +
\frac{a^2\sqrt{X^3}}{3} }
%%217
\integral{\frac{\sqrt{X}}{x} \dife = \sqrt{X} -
a\iarccos{\frac{a}{x}} }
%%218
\integralmultilined{\frac{\sqrt{X}}{x^2} \dife = -\frac{\sqrt{X}}{x} +
\iarcch{\frac{x}{a}} + C =\\
-\frac{\sqrt{X}}{x} + \ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%219
\integral{\frac{\sqrt{X}}{x^3} \dife = -\frac{\sqrt{X}}{2x^2} +
\frac{1}{2a} \iarccos{\frac{a}{x}} }
%%220
\integralmultilined{\frac{\dife}{\sqrt{X}} = \iarcch{\frac{x}{a}} + C =\\
= \ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%221
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{X}} = \sqrt{X} }
%%222
\integralmultilined{\frac{x^2 \dife}{\sqrt{X}} = \frac{x}{2} \sqrt{X} +
\frac{a^2}{2}\iarcch{\frac{x}{a}} +C =\\
= \frac{x}{2} \sqrt{X} + \frac{a^2}{2} \ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%223
\integral{\frac{x^3 \dife}{\sqrt{X}} = \frac{\sqrt{X^3}}{3} + a^2 \sqrt{X} }
%%224
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{X}} = \frac{1}{a} \iarccos{\frac{a}{x}} }
%%225
\integral{\frac{\dife}{x^2\sqrt{X}} = \frac{\sqrt{X}}{a^2x} }
%%226
\integral{\frac{\dife}{x^3\sqrt{X}} = \frac{\sqrt{X}}{2a^2x^3} +
\frac{1}{2a^3} \iarccos{\frac{a}{x}} }
%%227
\integralmultilined{\sqrt{X^3} \dife = \frac{1}{4} \left( x\sqrt{X^3} -
\frac{3a^2x}{2}\sqrt{X} + \frac{3a^4}{2}
\iarcch{\frac{x}{a}} \right) + C =\\
= \frac{1}{4} \left( x\sqrt{X^3} - \frac{3a^2x}{2}\sqrt{X} +
\frac{3a^4}{2} \ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} \right) + C_1 }
%%228
\integral{x\sqrt{X^3} \dife = \frac{1}{5}\sqrt{X^5} }
%%229
\integralmultilined{x^2\sqrt{X^3} \dife = \frac{x\sqrt{X^5}}{6} +
\frac{a^2x\sqrt{X^3}}{24} - \frac{a^4x\sqrt{X}}{16} + \frac{a^6}{16}
\iarcch{\frac{x}{a}} + C =\\
\frac{x\sqrt{X^5}}{6} + \frac{a^2x\sqrt{X^3}}{24} - \frac{a^4x\sqrt{X}}{16} +
\frac{a^6}{16} \ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%230
\integral{x^3\sqrt{X^3} \dife = \frac{\sqrt{X^7}}{7} + \frac{a^2\sqrt{X^5}}{5} }
%%231
\integral{\frac{\sqrt{X^3}}{x} \dife = \frac{\sqrt{X^3}}{3} - a^2\sqrt{X} +
a^3\iarccos{\frac{a}{x}} }
%%232
\integralmultilined{\frac{\sqrt{X^3}}{x^2} \dife = -\frac{\sqrt{X^3}}{2} +
\frac{3}{2}x\sqrt{X} - \frac{3}{2}a^2 \iarcch{\frac{x}{a}} + C =\\
= -\frac{\sqrt{X^3}}{2} + \frac{3}{2}x\sqrt{X} - \frac{3}{2}a^2
\ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%233
\integral{\frac{\sqrt{X^3}}{x^3} \dife = -\frac{\sqrt{X^3}}{2x^2} +
\frac{3\sqrt{X}}{2} - \frac{3}{2} a \iarccos{\frac{a}{x}} }
%%234
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{X^3}} = -\frac{x}{a^2\sqrt{X}} }
%%235
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{X^3}} = -\frac{1}{\sqrt{X}} }
%%236
\integralmultilined{\frac{x^2 \dife}{\sqrt{X^3}} = -\frac{x}{\sqrt{X}} +
\iarcch{\frac{x}{a}} + C =\\
= -\frac{x}{\sqrt{X}} + \ln{\left( x+\sqrt{X} \right)} + C_1 }
%%237
\integral{\frac{x^3 \dife}{\sqrt{X^3}} = \sqrt{X} - \frac{a^2}{\sqrt{X}} }
%%238
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{X^3}} = -\frac{1}{a^2\sqrt{X}} - \frac{1}{a^3}
\iarccos{\frac{a}{x}} }
%%239
\integral{\frac{\dife}{x^2\sqrt{X^3}} = -\frac{1}{a^4} \left(
\frac{\sqrt{X}}{x} + \frac{x}{\sqrt{X}} \right) }
%%240
\integral{\frac{\dife}{x^3\sqrt{X^3}} = \frac{1}{2a^2x^2\sqrt{X}} -
\frac{3}{2a^4\sqrt{X}} - \frac{3}{2a^5} \iarccos{\frac{a}{x}} }

\intsubsection{Integrales que contienen $\sqrt{ax^2+bx+c}$}
{$X=ax^2+bx+c \; ; \quad \Delta=4ac-b^2 \; ; \quad k=\frac{4a}{\Delta} $}

%%241
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{X}} =
\begin{cases} %
\frac{1}{\sqrt{a}} \ln{\left( 2\sqrt{aX}+2ax+b) \right)}+C &%
	\text{para $a>0$} \\%
\frac{1}{\sqrt{a}} \iarcsh{\frac{2ax+b}{\sqrt{\Delta}}}+C_1 &%
	\text{para $a>0 \, ,\, \Delta>0$} \\%
\frac{1}{\sqrt{a}} \ln{(2ax+b)} &%
	\text{para $a>0 \, ,\, \Delta=0$} \\%
-\frac{1}{\sqrt{-a}} \iarcsen{\frac{2ax+b}{\sqrt{-\Delta}}} &%
	\text{para $a<0 \, ,\, \Delta<0$} \\%
\end{cases} }
%%242
\integral{\frac{\dife}{X\sqrt{X}} = \frac{2(2ax+b)}{\Delta\sqrt{X}} }
%%243
\integral{\frac{\dife}{X^2\sqrt{X}} = \frac{2(2ax+b)}{3\Delta\sqrt{X}}
\left( \frac{1}{X}+2k \right) }
%%244
\integral{\frac{\dife}{X^{(2n+1)/2}} = \frac{2(2ax+b)}
{(2n-1)\Delta X^{(2n-1)/2}}+\frac{2k(n-1)}{2n-1} \int\frac{\dife}{X^{(2n-1)/2}} }
%%245
\integral{\sqrt{X}\dife = \frac{(2ax+b)\sqrt{X}}{4a} + \frac{1}{2k}
\int\frac{\dife}{\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 241}
%%246
\integral{X\sqrt{X} \dife = \frac{(2ax+b)\sqrt{X}}{8a} \left( X+\frac{3}{2k}
\right) + \frac{3}{8k^2} \int\frac{\dife}{\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 241}
%%247
\integral{X^2\sqrt{X} \dife = \frac{(2ax+b)\sqrt{X}}{12a} \left( X^2 +
\frac{5X}{4k} + \frac{15}{8k^2} \right) + \frac{5}{16k^3}
\int\frac{\dife}{\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 241}
%%248
\integral{X^{(2n+1)/2} \dife = \frac{(2ax+b)X^{(2n+1)/2}}{4a(n+1)} +
\frac{2n+1}{2k(n+1)} \int X^{(2n-1)/2} \dife }
%%249
\integral{\frac{x \dife}{\sqrt{X}} = \frac{\sqrt{X}}{a} - \frac{b}{2a}
\int\frac{\dife}{\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 241}
%%250
\integral{\frac{x\dife}{X\sqrt{X}} = -\frac{2(bx+2c)}{\Delta\sqrt{X}} }
%%251
\integral{\frac{x\dife}{X^{(2n+1)/2}} = -\frac{1}{(2n-1)aX^{(2n-1)/2}} -
\frac{b}{2a} \int\frac{\dife}{X^{(2n+1)/2}} }
\aclaracion{Véase Nº 244}
%%252
\integral{\frac{x^2 \dife}{\sqrt{X}} = \left(\frac{x}{2a}-\frac{3b}{4a^2}\right)
\sqrt{X} + \frac{3b^2-4ac}{8a^2} \int\frac{\dife}{\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 241}
%%253
\integral{\frac{x^2 \dife}{X\sqrt{X}} = \frac{(2b^2-4ac)x+2bc}{a\Delta\sqrt{X}}
+ \frac{1}{a} \int\frac{\dife}{\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 241}
%%254
\integral{x\sqrt{X}\dife = \frac{X\sqrt{X}}{3a} - \frac{b(2ax+b)}{8a^2}\sqrt{X}
- \frac{b}{4ak} \int\frac{\dife}{\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 241}
%%255
\integral{xX\sqrt{X}\dife = \frac{X^2\sqrt{X}}{5a} - \frac{b}{2a}
\int X\sqrt{X} \dife }
\aclaracion{Véase Nº 246}
%%256
\integral{xX^{(2n+1)/2}\dife = \frac{X^{(2n+3)/2}}{(2n+3)a} - \frac{b}{2a}
\int X^{(2n+1)/2} \dife}
\aclaracion{Véase Nº 248}
%%257
\integral{x^2\sqrt{X} \dife = \left(x-\frac{5b}{6a}\right)\frac{X\sqrt{X}}{4a}
+ \frac{5b^2-4ac}{16a^2} \int\sqrt{X} \dife }
\aclaracion{Véase Nº 245}
%%258
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{X}} =
\begin{cases} %
-\frac{1}{\sqrt{c}} \ln{\left(\frac{2\sqrt{cX}}{x} +
\frac{2c}{x}+b \right)} +C &%
        \text{para $c>0$} \\%
-\frac{1}{\sqrt{c}} \iarcsh{\frac{bx+2c}{x\sqrt{\Delta}}}  +C_1 &%
        \text{para $c>0 \, ,\, \Delta>0$} \\%
-\frac{1}{\sqrt{c}} \ln{\frac{bx+2c}{x}} &%
        \text{para $c>0 \, ,\, \Delta=0$} \\%
\frac{1}{\sqrt{-c}} \iarcsen{\frac{bx+2c}{x\sqrt{-\Delta}}}  &%
        \text{para $c<0 \, ,\, \Delta<0$} \\%
\end{cases} }
%%259
\integral{\frac{\dife}{x^2\sqrt{X}} = -\frac{\sqrt{X}}{cx} - \frac{b}{2c}
\int\frac{\dife}{x\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 258}
%%260
\integral{\frac{\sqrt{X}\dife}{x} = \sqrt{X} + \frac{b}{2}
\int\frac{\dife}{\sqrt{X}} + c \int\frac{\dife}{x\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 241 y Nº258}
%%261
\integral{\frac{\sqrt{X}\dife}{x^2} = -\frac{\sqrt{X}}{x} +
a \int\frac{\dife}{\sqrt{X}} + \frac{b}{2} \int\frac{\dife}{x\sqrt{X}} }
\aclaracion{Véase Nº 241 y Nº258}
%%262
\integral{\frac{X^{(2n+1)/2}}{x}\dife = \frac{X^{(2n+1)/2}}{2n+1} +
\frac{b}{2} \int{X^{(2n-1)/2}}\dife + c \int\frac{X^{(2n-1)/2}}{x}\dife }
\aclaracion{Véase Nº 248 y Nº260}
%%263
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{ax^2+bx}} = -\frac{2}{bx}\sqrt{ax^2+bx} }
%%264
\integral{\frac{\dife}{\sqrt{2ax-x^2}} = \iarcsen{\frac{x-a}{a}} }
%%265
\integral{\frac{x\dife}{\sqrt{2ax-x^2}} = -\sqrt{2ax-x^2} +
a\iarcsen{\frac{x-a}{a}} }
%%266
\integral{\sqrt{2ax-x^2}\dife = \frac{x-a}{2}\sqrt{2ax-x^2} +
\frac{a^2}{2}\iarcsen{\frac{x-a}{a}}}
%%267
\integral{\frac{\dife}{(ax^2+b)\sqrt{fx^2+g}} =
\begin{cases} %
	\frac{1}{\sqrt{b}\sqrt{ag-bf}}
	\iarctg{\frac{x\sqrt{ag-bf}}{\sqrt{b}\sqrt{fx^2+g}}} &%
	\text{si $(ag-bf)>0$} \\%
	\frac{1}{2\sqrt{b}\sqrt{bf-ag}}
	\ln{\frac{\sqrt{b}\sqrt{fx^2+g}+x\sqrt{bf-ag}}
	{\sqrt{b}\sqrt{fx^2+g}-x\sqrt{bf-ag}}} &%
	\text{si $(ag-bf)<0$} \\%
\end{cases} }

\intsubsectionNOnotacion{Integrales que contienen otras expresiones irracionales}

%%268
\integral{\sqrt[n]{ax+b}\dife = \frac{n(ax+b)}{(n+1)a} \sqrt[n]{ax+b} }
%%269
\integral{\frac{\dife}{\sqrt[n]{ax+b}} = \frac{n(ax+b)}{(n-1)a}
\frac{1}{\sqrt[n]{ax+b}} }
%%270
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{x^n+a^2}} = -\frac{2}{na}\ln{
	\frac{a+\sqrt{x^n+a^2}}{\sqrt{x^n}}} }
%%271
\integral{\frac{\dife}{x\sqrt{x^n-a^2}} = \frac{2}{na}\iarccos{
	\frac{a}{\sqrt{x^n}}} }
%%272
\integral{\frac{\sqrt{x}\dife}{\sqrt{a^3-x^3}} = \frac{2}{3}\iarcsen{
	\sqrt{\left(\frac{3}{a}\right)^3}} }

\intsubsectionNOnotacion{Fórmulas de recurrencia para la integral de la
diferencial binomial}

%%273
\integralmultilined{x^m(ax^n+b)^p \dife \\
= \frac{1}{m+np+1}\left[x^{m+1}(ax^n+b)^p + npb \int{x^m(ax^n+b)^{p-1}\dife} \right] \\
= \frac{1}{bn(p+1)}\left[-x^{m+1}(ax^n+b)^{p+1} + (m+n+np+1) \int{x^m(ax^n+b)^{p+1}\dife} \right] \\
= \frac{1}{(m+1)b}\left[x^{m+1}(ax^n+b)^{p+1} - a(m+n+np+1) \int{x^{m+n}(ax^n+b)^p\dife} \right] \\
= \frac{1}{a(m+np+1)}\left[x^{m-n+1}(ax^n+b)^{p+1} - (m-n+1)b \int{x^{m-n}(ax^n+b)^p\dife} \right] }

\section{Integrales de funciones trigonométricas}
Integrales de funciones que también contienen $\isen{x}$ y $\icos{x}$
junto con funciones hiperbólicas y exponenciales están en la sección correspondientes
a otras funciones transcendentes.

\intsubsectionNOnotacion{Integrales que continen el seno}

%%274
\integral{\isen{ax}\dife = -\frac{1}{a}\icos{ax} }
%%275
\integral{\isen^2{ax}\dife = \frac{1}{2}x - \frac{1}{4a}\isen{2ax} }
%%276
\integral{\isen^3{ax}\dife = -\frac{1}{a}\icos{ax}+\frac{1}{3a}\cos^3{ax} }
%%277
\integral{\isen^4{ax}\dife = \frac{3}{8}x -\frac{1}{4a}\isen{2ax}+
\frac{1}{32a}\isen{4ax} }
%%278
\integral{\isen^n{ax}\dife = -\frac{\isen^{n-1}{ax}\icos{ax}}{na}+
\frac{n-1}{n}\int{\isen^{n-2}{ax}\dife } }
\aclaracion{$n$ entero, $>0$}
%%279
\integral{x\isen{ax}\dife = \frac{\isen{ax}}{a^2} -\frac{x\icos{ax}}{a} }
%%280
\integral{x^2 \isen{ax}\dife = \frac{2x}{a^2}\isen{ax} - \left(\frac{x^2}{a} -
\frac{2}{a^3} \right) \icos{ax} }
%%281
\integral{x^3\isen{ax}\dife = \left(\frac{3x^2}{a^2}-\frac{6}{a^4}\right)
\isen{ax} - \left(\frac{x^3}{a}-\frac{6x}{a^3}\right)\icos{ax} }
%%282
\integral{x^n\isen{ax}\dife = -\frac{x^n}{a}\icos{ax}+\frac{n}{a} \int{x^{n-1}\icos{ax}\dife}}
\aclaracion{$n>0$}
%%283
\integral{\frac{\isen{ax}}{x}\dife = ax-\frac{(ax)^3}{3\cdot3!}+
\frac{(ax)^5}{5\cdot5!}-\frac{(ax)^7}{7\cdot7!}+\ldots}
\aclaracion{La integral definida $\int_0^x\frac{\isen{t}}{t}\dife[t]$
se llama integral--seno yse designa por $Si(x)$}
\aclaracion{$Si(x)= x-\frac{x^3}{3\cdot3!}+
\frac{x^5}{5\cdot5!}-\frac{x^7}{7\cdot7!}+\ldots$}
%%284
\integral{\frac{\isen{ax}}{x^2}\dife = -\frac{\isen{ax}}{x}+a\int{\frac{\icos{ax}\dife}{x}} }
\aclaracion{Véase Nº 322}
%%285
\integral{\frac{\isen{ax}}{x^n}\dife = -\frac{1}{n-1}\frac{\isen{ax}}{x^{n-1}}+
\frac{a}{n-1}\int{\frac{\icos{ax}}{x^{n-1}}\dife} }
\aclaracion{Véase Nº 324}
%%286
\integral{\frac{\dife}{\isen{ax}} = \int{\icosec{ax}\dife} =
\frac{1}{a}\ln{\itg{\frac{ax}{2}}} =
\frac{1}{a}\ln{(\icosec{ax}-\ictg{ax})} }
%%287
\integral{\frac{\dife}{\isen^2{ax}} = -\frac{1}{a}\ictg{ax} }
%%288
\integral{\frac{\dife}{\isen^3{ax}} = -\frac{\icos{ax}}{2a\isen^2{ax}} +
\frac{1}{2a}\ln{\itg{\frac{ax}{2}}} }
%%289
\integral{\frac{\dife}{\isen^n{ax}} = -\frac{1}{a(n-1)}
\frac{\icos{ax}}{\isen^{n-1}{ax}} + \frac{n-2}{n-1}
\int{\frac{\dife}{\isen^{n-2}{ax}}} }
\aclaracion{$n>1$}
%%290
\integralmultilined{\frac{x\dife}{\isen{ax}} = \frac{1}{a^2}
\left( ax+\frac{(ax)^3}{3\cdot3!}+
\frac{7(ax)^5}{3\cdot5\cdot5!} + \frac{31(ax)^7}{3\cdot7\cdot7!} +\right.\\
\left. +\frac{127(ax)^9}{3\cdot5\cdot9!} + \ldots +
\frac{2(2^{2n-1}-1)}{(2n+1)!} B_n(ax)^{2n+1} +
\ldots \right) }
\aclaracion{$B_n$ son los números de Bernoulli}
%%291
\integral{\frac{x\dife}{\isen^2{ax}} = -\frac{x}{a}\ictg{ax} +
\frac{1}{a^2} \ln{\isen{ax}} }
%%292
\integral{\frac{x\dife}{\isen^n{ax}} = -\frac{x\icos{ax}}{(n-1)a\isen^{n-1}{ax}}
-\frac{1}{(n-1)(n-2)a^2\isen^{n-2}{ax}} +\frac{n-2}{n-1}
\int{\frac{x\dife}{\isen^{n-2}{ax}}} }
\aclaracion{$n>2$}
%%293
\integral{\frac{\dife}{1+\isen{ax}} = -\frac{1}{a}
\itg{\left( \frac{\pi}{4}-\frac{ax}{2}\right)} }
%%294
\integral{\frac{\dife}{1-\isen{ax}} = \frac{1}{a}
\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)} }
%%295
\integral{\frac{x\dife}{1+\isen{ax}} = -\frac{x}{a}
\itg{\left(\frac{\pi}{4}-\frac{ax}{2}\right)}
+\frac{2}{a^2}\ln{\icos{\left(\frac{\pi}{4}-\frac{ax}{2}\right)}} }
%%296
\integral{\frac{x\dife}{1-\isen{ax}} = \frac{x}{a}\ictg{\left(\frac{\pi}{4}
-\frac{ax}{2}\right)} +\frac{2}{a^2}\ln{\isen{\left(\frac{\pi}{4}-\frac{ax}{2}
\right)}} }
%%297
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{1\pm\isen{ax}} = \pm x +\frac{1}{a}
\itg{\left(\frac{\pi}{4}\mp\frac{ax}{2}\right)} }
%%298
\integral{\frac{\dife}{\isen{ax} (1\pm\isen{ax})} = \frac{1}{a}
\itg{\left(\frac{\pi}{4}\mp\frac{ax}{2}\right)} +\frac{1}{a}
\ln{\itg{\frac{ax}{2}}} }
%%299
\integral{\frac{\dife}{(1+\isen{ax})^2} = -\frac{1}{2a}\itg{\left(\frac{\pi}{4}
-\frac{ax}{2}\right)} -\frac{1}{6a}\itg^3{\left(\frac{\pi}{4}
-\frac{ax}{2}\right)} }
%%300
\integral{\frac{\dife}{(1-\isen{ax})^2} = \frac{1}{2a}\ictg{\left(\frac{\pi}{4}
-\frac{ax}{2}\right)} +\frac{1}{6a}\ictg^3{\left(\frac{\pi}{4}
-\frac{ax}{2}\right)} }
%%301
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{(1+\isen{ax})^2} = -\frac{1}{2a}\itg{\left(
\frac{\pi}{4}-\frac{ax}{2}\right)}+\frac{1}{6a}\itg^3{\left(\frac{\pi}{4}
-\frac{ax}{2}\right)} }
%%302
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{(1-\isen{ax})^2} = -\frac{1}{2a}\ictg{\left(
\frac{\pi}{4}-\frac{ax}{2}\right)}+\frac{1}{6a}\ictg^3{\left(\frac{\pi}{4}
-\frac{ax}{2}\right)} }
%%303
\integral{\frac{\dife}{1+\isen^2{ax}} = \frac{1}{2\sqrt{2a}}\iarcsen{\left(
\frac{3\isen^2{ax}-1}{\isen^2{ax}+1}\right)} }
%%304
\integral{\frac{\dife}{1-\isen^2{ax}} = \int\frac{\dife}{\icos^2{ax}} =
\frac{1}{a}\itg{ax} }
%%305
\integral{\isen{ax}\isen{bx}\dife = \frac{\isen{(a-b)}x}{2(a-b)}
-\frac{\isen{(a+b)}x}{2(a+b)} }
\aclaracion{$|a|\ne|b|$;\qquad  para $|a|=|b|$ véase Nº 275}
%%306
\integral{\frac{\dife}{b+c\isen{ax}} =
\begin{cases} %
	\frac{2}{a\sqrt{b^2-c^2}}\iarctg{\frac{b\itg{ax}/2+c}
	{\sqrt{b^2-c^2}}} &%
        \text{para $b^2>c^2$} \\%
	\frac{1}{a\sqrt{c^2-b^2}}\ln{\frac{b\itg{ax}/2+c-\sqrt{c^2-b^2}}
	{b\itg{ax}/2+c+\sqrt{c^2-b^2}}} &%
	\text{para $b^2<c^2$} \\%
\end{cases} }
%%307
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{b+c\isen{ax}} = \frac{x}{c} -\frac{b}{c}
\int{\frac{\dife}{b+c\isen{ax}} } }
\aclaracion{Véase Nº 306}
%%308
\integral{\frac{\dife}{\isen{ax}(b+c\isen{ax})} = \frac{1}{ab}\ln{\itg{
	\frac{ax}{2}}} -\frac{c}{b}\int{\frac{\dife}{b+c\isen{ax}} } }
\aclaracion{Véase Nº 306}
%%309
\integral{\frac{\dife}{(b+c\isen{ax})^2} = \frac{c\icos{ax}}
{a(b^2-c^2)(b+c\isen{ax})} +\frac{b}{b^2-c^2}\int{\frac{\dife}{b+c\isen{ax}}} }
\aclaracion{Véase Nº 306}
%%310
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{(b+c\isen{ax})^2} = \frac{b\icos{ax}}
{a(c^2-b^2)(b+c\isen{ax})} +\frac{c}{c^2-b^2}\int{\frac{\dife}{b+c\isen{ax}}} }
\aclaracion{Véase Nº 306}
%%311
\integral{\frac{\dife}{b^2+c^2\isen^2{ax}} = \frac{1}{ab\sqrt{b^2+c^2}}
\iarctg{\frac{\sqrt{b^2+c^2}\itg{ax}}{b}} }
\aclaracion{$b>0$}
%%312
\integral{\frac{\dife}{b^2-c^2\isen^2{ax}} =
\begin{cases} %
	\frac{1}{ab\sqrt{b^2-c^2}}\iarctg{\frac{\sqrt{b^2-c^2}\itg{ax}}{b}} &%
        \text{para $b^2>c^2$, $b>0$} \\%
	\frac{1}{2ab\sqrt{c^2-b^2}}\ln{\frac{\sqrt{c^2-b^2}\itg{ax}+b}
	{\sqrt{c^2-b^2}\itg{ax}-b}} &%
	\text{para $c^2>b^2$, $b>0$} \\%
\end{cases} }

\intsubsectionNOnotacion{Integrales que continen cosenos}

%%313
\integral{\icos{ax}\dife = \frac{1}{a}\isen{ax} }
%%314
\integral{\icos^2{ax}\dife = \frac{1}{2}x +\frac{1}{4a}\isen{2ax} }
%%315
\integral{\icos^3{ax}\dife = \frac{1}{a}\isen{ax} -\frac{1}{3a}\isen^3{ax} }
%%316
\integral{\icos^4{ax}\dife = \frac{3}{8}x +\frac{1}{4a}\isen{2ax}
+\frac{1}{32a}\isen{4ax} }
%%317
\integral{\icos^n{ax}\dife = \frac{\icos^{n-1}{ax}\isen{ax}}{na} +\frac{n-1}{n}
\int{\icos^{n-2}{ax}\dife } }
\aclaracion{$n \ge 1$}
%%318
\integral{x\icos{ax}\dife = \frac{\icos{ax}}{a^2}+\frac{x\isen{ax}}{a} }
%%319
\integral{x^2 \icos{ax}\dife = \frac{2x}{a^2}\icos{ax}+\left(\frac{x^2}{a}
-\frac{2}{a^3}\right)\isen{ax} }
%%320
\integral{x^3\icos{ax}\dife = \left(\frac{3x^2}{a^2}-\frac{6}{a^4}\right)
\icos{ax} + \left(\frac{x^3}{a}-\frac{6x}{a^3}\right)\isen{ax} }
%%321
\integral{x^n\icos{a}\dife = \frac{x^n\isen{ax}}{a}-\frac{n}{a}
\int{x^{n-1}\isen{ax}\dife} }
%%322
\integral{\frac{\icos{ax}}{x}\dife = \ln{(ax)}-\frac{(ax)^2}{2 \cdot 2!} +
\frac{(ax)^4}{4 \cdot 4!} - \frac{(ax)^6}{6 \cdot 6!} + \ldots }
\aclaracion{La integral definida $-\int_x^\infty\frac{\icos{t}}{t}\dife[t]$
se llama integral--coseno y se designa por $Ci(x)$}
\aclaracion{$Ci(x)= C+\ln{x}-\frac{x^2}{2 \cdot 2!} + \frac{x^4}{4 \cdot 4!}
-\frac{x^6}{6 \cdot 6!} +\ldots$, donde $C$ es la constante de Euler}
%%323
\integral{\frac{\icos{ax}}{x^2}\dife = -\frac{\icos{ax}}{x}
-a\int{\frac{\isen{ax}\dife}{x}} }
\aclaracion{Véase Nº 283}
%%324
\integral{\frac{\icos{ax}}{x^n}\dife = -\frac{\icos{ax}}{(n-1)x^{n-1}}
-\frac{a}{n-1}\int{\frac{\isen{ax}\dife}{x^{n-1}}} }
\aclaracion{$n \neq 1$}
\aclaracion{Véase Nº 285}
%%325
\integral{\frac{\dife}{\icos{ax}} = \int{\isec{ax}\dife} =
\frac{1}{a}\ln{\itg{\left(\frac{ax}{2}+\frac{\pi}{4}\right)}} =
\frac{1}{a}\ln{\left(\isec{ax}+\itg{ax}\right)} }
%%326
\integral{\frac{\dife}{\icos^2{ax}} = \frac{1}{a} \itg{ax}}
%%327
\integral{\frac{\dife}{\icos^3{ax}} = \frac{\isen{ax}}{2a\icos^2{ax}} +
\frac{1}{2a}\ln{\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)}}}
%%328
\integral{\frac{\dife}{\icos^n{ax}} = \frac{1}{a(n-1)}
\frac{\isen{ax}}{\icos^{n-1}{ax}}+\frac{n-2}{n-1}
\int{\frac{\dife}{\icos^{n-2}{ax}}}}
\aclaracion{$n > 1$}
%%329
\integral{\frac{x\dife}{\icos{ax}} = \frac{1}{a^2}\left(\frac{(ax)^2}{2}+
\frac{(ax)^4}{4 \cdot 2!}+\frac{5(ax)^6}{6 \cdot 4!}+\frac{61(ax)^8}{8 \cdot 6!}+
\frac{1385(ax)^{10}}{10 \cdot 8!}+\ldots+\frac{E_n(ax)^{2n+2}}{(2n+2)(2n!)}+
\ldots \right) }
\aclaracion{$E_n$ denota los números de Euler}
%%330
\integral{\frac{x\dife}{\icos^2{ax}} = \frac{x}{a}\itg{ax}+\frac{1}{a^2}
\ln{\icos{ax}} }
%%331
\integral{\frac{x\dife}{\icos^n{ax}} = \frac{x\isen{ax}}{(n-1)a\icos^{n-1}{ax}}
-\frac{1}{(n-1)(n-2)a^2\icos^{n-2}{ax}}+\frac{n-2}{n-1}\int{\frac{x\dife}
{\icos^{n-2}{ax}}} }
\aclaracion{$n > 2$}
%%332
\integral{\frac{\dife}{1+\icos{ax}} = \frac{1}{a}\itg{\frac{ax}{2}} }
%%333
\integral{\frac{\dife}{1-\icos{ax}} = -\frac{1}{a}\ictg{\frac{ax}{2}} }
%%334
\integral{\frac{x\dife}{1+\icos{ax}} = \frac{x}{a}\itg{\frac{ax}{2}}+
\frac{2}{a^2}\ln{\icos{\frac{ax}{2}}} }
%%335
\integral{\frac{x\dife}{1-\icos{ax}} = -\frac{x}{a}\ictg{\frac{ax}{2}}+
\frac{2}{a^2}\ln{\isen{\frac{ax}{2}}} }
%%336
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{1+\icos{ax}} = x-\frac{1}{a}
\itg{\frac{ax}{2}} }
%%337
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{1-\icos{ax}} = -x-\frac{1}{a}
\ictg{\frac{ax}{2}} }
%%338
\integral{\frac{\dife}{\icos{ax}(1+\icos{ax})} = \frac{1}{a}
\ln{\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)}}-\frac{1}{a}\itg{\frac{ax}{2}} }
%%339
\integral{\frac{\dife}{\icos{ax}(1-\icos{ax})} = \frac{1}{a}
\ln{\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)}}-\frac{1}{a}
\ictg{\frac{ax}{2}} }
%%340
\integral{\frac{\dife}{(1+\icos{ax})^2} = \frac{1}{2a}\itg{\frac{ax}{2}}+
\frac{1}{6a}\itg^3{\frac{ax}{2}} }
%%341
\integral{\frac{\dife}{(1-\icos{ax})^2} = -\frac{1}{2a}\ictg{\frac{ax}{2}}-
\frac{1}{6a}\ictg^3{\frac{ax}{2}} }
%%342
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{(1+\icos{ax})^2} = \frac{1}{2a}\itg{\frac{ax}{2}}-
\frac{1}{6a}\itg^3{\frac{ax}{2}} }
%%343
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{(1-\icos{ax})^2} = \frac{1}{2a}\ictg{\frac{ax}{2}}-
\frac{1}{6a}\ictg^3{\frac{ax}{2}} }
%%344
\integral{\frac{\dife}{1+\icos^2{ax}} = \frac{1}{2\sqrt{2a}}
\iarcsen{\left(\frac{1-3\icos^2{ax}}{1+\icos^2{ax}}\right)} }
%%345
\integral{\frac{\dife}{1-\icos^2{ax}} = \int{\frac{\dife}{\isen^2{ax}}} =
-\frac{1}{a}\ictg{ax} }
%%346
\integral{\icos{ax}\icos{bx}\dife = \frac{\isen{(a-b)x}}{2(a-b)}+
\frac{\isen{(a+b)x}}{2(a+b)} }
\aclaracion{$|a|\ne|b|$;\qquad  para $|a|=|b|$ véase Nº 314}
%%347
\integral{\frac{\dife}{b+c\icos{ax}} =
\begin{cases} %
        \frac{2}{a\sqrt{b^2-c^2}}\iarctg{\frac{(b-c)\itg{ax/2}}{\sqrt{b^2-c^2}}} &%
	\text{para $b^2 > c^2$} \\%
	\frac{1}{a\sqrt{c^2-b^2}}\ln{\frac{(c-b)\itg{ax/2}+\sqrt{c^2-b^2}}{(c-b)\itg{ax/2}-\sqrt{c^2-b^2}}} &%
	\text{para $b^2 < c^2$} \\%
\end{cases} }
%%348
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{b+c\icos{ax}} = \frac{x}{c}-\frac{b}{c}
\int{\frac{\dife}{b+c\icos{ax}}} }
\aclaracion{Véase Nº 347}
%%349
\integral{\frac{\dife}{\icos{ax}(b+c\icos{ax})} = \frac{1}{ab}
\ln{\itg{\left(\frac{ax}{2}+\frac{\pi}{4}\right)}}-\frac{c}{b}
\int{\frac{\dife}{b+c\icos{ax}}} }
\aclaracion{Véase Nº 347}
%%350
\integral{\frac{\dife}{(b+c\icos{ax})^2} =
\frac{c\isen{ax}}{a(c^2-b^2)(b+c\icos{ax})}-\frac{b}{c^2-b^2}
\int{\frac{\dife}{b+c\icos{ax}}} }
\aclaracion{Véase Nº 347}
%%351
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{(b+c\icos{ax})^2} =
\frac{b\isen{ax}}{a(b^2-c^2)(b+c\icos{ax})}-\frac{c}{b^2-c^2}
\int{\frac{\dife}{b+c\icos{ax}} } }
\aclaracion{Véase Nº 347}
%%352
\integral{\frac{\dife}{b^2+c^2\icos^2{ax}} = \frac{1}{ab\sqrt{b^2+c^2}}
\iarctg{\frac{b\itg{ax}}{\sqrt{b^2+c^2}}} }
\aclaracion{$b > 0$}
%%353
\integral{\frac{\dife}{b^2-c^2\icos^2{ax}} =
\begin{cases} %
	\frac{1}{ab\sqrt{b^2-c^2}}\iarctg{\frac{b\itg{ax}}{\sqrt{b^2-c^2}}} &%
        \text{para $b^2 > c^2$ , $b >0$} \\%
	\frac{1}{2ab\sqrt{c^2-b^2}}\ln{\frac{b\itg{ax}-\sqrt{c^2-b^2}}{b\itg{ax}+\sqrt{c^2-b^2}}} &%
        \text{para $c^2 > b^2$ , $b > 0$} \\%
\end{cases} }

\intsubsectionNOnotacion{Integrales que continen senos y cosenos}

%%354
\integral{\isen{ax}\icos{ax}\dife = \frac{1}{2a}\isen^2{ax} }
%%355
\integral{\isen^2{ax}\icos^2{ax}\dife = \frac{x}{8}-\frac{\isen{4ax}}{32a} }
%%356
\integral{\isen^n{ax}\icos{ax}\dife = \frac{1}{a(n+1)}\isen^{n+1}{ax} }
\aclaracion{$n\neq-1$}
%%357
\integral{\isen{ax}\icos^n{ax}\dife = \frac{1}{a(n+1)}\icos^{n+1}{ax} }
\aclaracion{$n\neq-1$}
%%358
\integralmultilined{\isen^n{ax}\icos^m{ax}\dife = \\%
=-\frac{\isen^{n-1}{ax}\icos^{m+1}{ax}}{a(n+m)}+\frac{n-1}{n+m}\int{\isen^{n-2}{ax}\icos^m{ax}\dife}
\\ \hfill \text{(reducción del grado $n$ ; $m$ y $n$ $>0$)} \\%
=\frac{\isen^{n+1}{ax}\icos^{m-1}{ax}}{a(n+m)}+\frac{m-1}{n+m}\int{\isen^n{ax}\icos^{m-2}{ax}\dife}
\\ \hfill \text{(reducción del grado $m$ ; $m$ y $n$ $>0$)} \\%
}
%%359
\integral{\frac{\dife}{\isen{ax}\icos{ax}} = \frac{1}{a}\ln{\itg{ax}} }
%%360
\integral{\frac{\dife}{\isen^2{ax}\icos{ax}} = \frac{1}{a}\left[\ln{
\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)}-\frac{1}{\isen{ax}}}\right] }
%%361
\integral{\frac{\dife}{\isen{ax}\icos^2{ax}} = \frac{1}{a}\left(
\ln{\itg{\frac{ax}{2}}}+\frac{1}{\icos{ax}}\right) }
%%362
\integral{\frac{\dife}{\isen^3{ax}\icos{ax}} = \frac{1}{a}\left(
\ln{\itg{ax}}-\frac{1}{2\isen^2{ax}}\right) }
%%363
\integral{\frac{\dife}{\isen{ax}\icos^3{ax}} = \frac{1}{a}\left(
\ln{\itg{ax}}+\frac{1}{2\icos^2{ax}}\right) }
%%364
\integral{\frac{\dife}{\isen^2{ax}\icos^2{ax}} = -\frac{2}{a}\ictg{2ax} }
%%365
\integral{\frac{\dife}{\isen^2{ax}\icos^3{ax}} = \frac{1}{a}\left[
\frac{\isen{ax}}{2\icos^2{ax}}-\frac{1}{\isen{ax}}+\frac{3}{2}\ln{
\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)}}\right] }
%%366
\integral{\frac{\dife}{\isen^3{ax}\icos^2{ax}} = \frac{1}{2}\left(
\frac{1}{\icos{ax}}-\frac{\icos{ax}}{2\isen^2{ax}}+\frac{3}{2}\ln{\itg{\frac{ax}{2}}} \right) }
%%367
\integral{\frac{\dife}{\isen{ax}\icos^n{ax}} = \frac{1}{a(n-1)\icos^{n-1}{ax}}
+\int{\frac{\dife}{\isen{ax}\icos^{n-2}{ax}}} }
\aclaracion{$n \neq 1$}
\aclaracion{Véase Nº 361 y 363}
%%368
\integral{\frac{\dife}{\isen^n{ax}\icos{ax}} = -\frac{1}{a(n-1)\isen^{n-1}{ax}}
+\int{\frac{\dife}{\isen^{n-2}{ax}\icos{ax}}} }
\aclaracion{$n \neq 1$}
\aclaracion{Véase Nº 360 y 362}
%%369
\integralmultilined{\frac{\dife}{\isen^n{ax}\icos^m{ax}} = \\%
=-\frac{1}{a(n-1)}\cdot\frac{1}{\isen^{n-1}{ax}\icos^{m-1}{ax}}+\frac{n+m-2}{n-1}\int{\frac{\dife}{\isen^{n-2}{ax}\icos^m{ax}}}
\\ \hfill \text{(reducción del grado $n$ ; $m>0$ , $n>1$)} \\%
=\frac{1}{a(m-1)}\cdot\frac{1}{\isen^{n-1}{ax}\icos^{m-1}{ax}}+\frac{n+m-2}{n-1}\int{\frac{\dife}{\isen^n{ax}\icos^{m-2}{ax}}}
\\ \hfill \text{(reducción del grado $m$ ; $n>0$ , $m>1$)} \\%
}
%%370
\integralmultilined{\frac{\isen{ax}\dife}{\icos^2{ax}} = \frac{1}{a\icos{ax}} \\
= \frac{1}{a}\isec{ax} }
%%371
\integralmultilined{\frac{\isen{ax}\dife}{\icos^3{ax}} = \frac{1}{2\icos^2{ax}} + C \\
= \frac{1}{2a}\itg^2{ax}+C_1 }
%%372
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{\icos^n{ax}} = \frac{1}{a(n-1)\icos^{n-1}{ax}} }
%%373
\integral{\frac{\isen^2{ax}\dife}{\icos{ax}} = -\frac{1}{a}\isen{ax}
\ln{\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)}} }
%%374
\integral{\frac{\isen^2{ax}\dife}{\icos^3{ax}} = \frac{1}{a}
\left[\frac{\isen{ax}}{2\icos^2{ax}}-\frac{1}{2}
\ln{\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)}} \right] }
%%375
\integral{\frac{\isen^2{ax}\dife}{\icos^n{ax}} = \frac{\isen{ax}}{a(n-1)\icos^{n-1}{ax}}
-\frac{1}{n-1}\int{\frac{\dife}{\icos^{n-2}{ax}}} }
\aclaracion{$n \neq 1$}
\aclaracion{Véase Nº 325, 326, 328}
%%376
\integral{\frac{\isen^3{ax}\dife}{\icos{ax}} = -\frac{1}{a}
\left(\frac{\isen^2{ax}}{2}\ln{\icos{ax}}\right) }
%%377
\integral{\frac{\isen^3{ax}\dife}{\icos^2{ax}} = \frac{1}{a}
\left(\icos{ax}+\frac{1}{\icos{ax}}\right) }
%%378
\integral{\frac{\isen^3{ax}\dife}{\icos^n{ax}} = \frac{1}{a}\left[
\frac{1}{(n-1)\icos^{n-1}{ax}}-\frac{1}{(n-3)\icos^{n-3}{ax}}\right] }
\aclaracion{$n \neq 1$, $n \neq 3$}
%%379
\integral{\frac{\isen^n{ax}}{\icos{ax}} \dife = -\frac{\isen^{n-1}{ax}}{a(n-1)}
+\int{\frac{\isen^{n-2}{ax}\dife}{\icos{ax}}} }
\aclaracion{$n \neq 1$}
%380
\integralmultilined{\frac{\isen^n{ax}}{\icos^m{ax}}\dife = \\%
=\frac{\isen^{n+1}{ax}}{a(m-1)\icos^{m-1}{ax}}-\frac{n-m+2}{m-1}\int{\frac{\isen^n{ax}}{\icos^{m-2}{ax}}\dife}
\\ \hfill \text{($m \neq 1$)} \\%
=-\frac{\isen^{n-1}{ax}}{a(n-m)\icos^{m-1}{ax}}+\frac{n-1}{n-m}\int{\frac{\isen^{n-2}{ax}\dife}{\icos^m{ax}}}
\\ \hfill \text{($m \neq n$)} \\%
=\frac{\isen^{n-1}{ax}}{a(m-1)\icos^{m-1}{ax}}-\frac{n-1}{m-1}\int{\frac{\isen^{n-1}{ax}\dife}{\icos^{m-2}{ax}}}
\\ \hfill \text{($m \neq 1$)}
}
%%381
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{\isen^2{ax}} = -\frac{1}{a\isen{ax}} = -\frac{1}{a}\icosec{ax} }
%%382
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{\isen^3{ax}} = -\frac{1}{2a\isen^2{ax}} + C = -\frac{\ictg^2{ax}}{2a}+C_1 }
%%383
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{\isen^n{ax}} = -\frac{1}{a(n-1)\isen^{n-1}{ax}} }
%%384
\integral{\frac{\icos^2{ax}\dife}{\isen{ax}} = \frac{1}{a}\left(\icos{ax}+\ln{\itg{\frac{ax}{2}}}\right) }
%%385
\integral{\frac{\icos^2{ax}\dife}{\isen^3{ax}} = -\frac{1}{2a}\left(\frac{\icos{ax}}{\isen^2{ax}}+\ln{\itg{\frac{ax}{2}}}\right) }
%%386
\integral{\frac{\icos^2{ax}\dife}{\isen^n{ax}} = -\frac{1}{(n-1)}
\left(\frac{\icos{ax}}{a\isen^{n-1}{ax}}+\int{\frac{\dife}{\isen^{n-2}{ax}}}\right) }
\aclaracion{$n \neq 1$}
\aclaracion{Véase Nº 289}
%%387
\integral{\frac{\icos^3{ax}\dife}{\isen{ax}} = \frac{1}{a}
\left(\frac{\icos^2{ax}}{2}+\ln{\isen{ax}}\right) }
%%388
\integral{\frac{\icos^3{ax}\dife}{\isen^2{ax}} = -\frac{1}{a}
\left(\isen{ax}+\frac{1}{\isen{ax}}\right) }
%%389
\integral{\frac{\icos^3{ax}\dife}{\isen^n{ax}} = \frac{1}{a}
\left[\frac{1}{(n-3)\isen^{n-3}{ax}}-\frac{1}{(n-1)\isen^{n-1}{ax}}\right] }
\aclaracion{$n \neq 1$, $n \neq 3$}
%%390
\integral{\frac{\icos^n{ax}}{\isen{ax}}\dife = \frac{\icos^{n-1}{ax}}{a(n-1)}
+\int{\frac{\icos^{n-2}{ax}\dife}{\isen{ax}}} }
\aclaracion{$n \neq 1$}
%%391
\integralmultilined{\frac{\icos^n{ax}\dife}{\isen^m{ax}} = \\%
=-\frac{\icos^{n+1}{ax}}{a(m-1)\isen^{m-1}{ax}}-\frac{n-m+2}{m-1}
\int{\frac{\icos^n{ax}\dife}{\isen^{m-2}{ax}}}
\\ \hfill \text{($m \neq 1$)} \\%
=\frac{\icos^{n-1}{ax}}{a(n-m)\isen^{m-1}{ax}}+\frac{n-1}{m-1}
\int{\frac{\icos^{n-2}{ax}\dife}{\isen^m{ax}}}
\\ \hfill \text{($m \neq n$)} \\%
=-\frac{\icos^{n-1}{ax}}{a(m-1)\isen^{m-1}{ax}}-\frac{n-1}{m-1}
\int{\frac{\icos^{n-2}{ax}\dife}{\isen^{m-2}{ax}}}
\\ \hfill \text{($m \neq 1$)}
}
%%392
\integral{\frac{\dife}{\isen{ax}(1 \pm \icos{ax})} = \pm\frac{1}{2a(1\pm\icos{ax})}
+\frac{1}{2a}\ln{\itg{\frac{ax}{2}}} }
%%393
\integral{\frac{\dife}{\icos{ax}(1 \pm \isen{ax})} = \mp\frac{1}{2a(1\pm\isen{ax})}
+\frac{1}{2a}\ln{\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)}} }
%%394
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{\icos{ax}(1\pm\icos{ax})} = \frac{1}{a}
\ln{\frac{1\pm\icos{ax}}{\icos{ax}}} }
%%395
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{\isen{ax}(1\pm\isen{ax})} = -\frac{1}{a}
\ln{\frac{1\pm\isen{ax}}{\isen{ax}}} }
%%396
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{\icos{ax}(1\pm\isen{ax})} = \frac{1}{2a(1\pm\isen{ax})}
\pm\frac{1}{2a}\ln{\itg{\left(\frac{\pi}{4}+\frac{ax}{2}\right)}} }
%%397
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{\isen{ax}(1\pm\icos{ax})} = -\frac{1}{2a(1\pm\icos{ax})}
\pm\frac{1}{2a}\ln{\itg{\frac{ax}{2}}} }
%%398
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{\isen{ax}\pm\icos{ax}} = \frac{x}{2} \mp\frac{1}{2a}
\ln{(\isen{ax}\pm\icos{ax})} }
%%399
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{\isen{ax}\pm\icos{ax}} = \pm\frac{x}{2}+\frac{1}{2a}
\ln{(\isen{ax}\pm\icos{ax})} }
%%400
\integral{\frac{\dife}{\isen{ax}\pm\icos{ax}} = \frac{1}{a\sqrt{2}}
\ln{\itg{\left(\frac{ax}{2}\pm\frac{\pi}{8}\right)}} }
%%401
\integral{\frac{\dife}{1+\icos{ax}\pm\isen{ax}} = \pm\frac{1}{a}
\ln{\left(1\pm\itg{\frac{ax}{2}}\right)} }
%%402
\integral{\frac{\dife}{b\isen{ax}+c\icos{ax}} = \frac{1}{a\sqrt{b^2+c^2}}
\ln{\itg{\frac{ax+\theta}{2}}} }
\aclaracion{donde $\isen{\theta}=\frac{c}{\sqrt{b^2+c^2}}$ y $\itg{\theta}=\frac{c}{b}$}
%%403
\integral{\frac{\isen{ax}\dife}{b+c\icos{ax}} = -\frac{1}{ac}\ln{(b+c\icos{ax})} }
%%404
\integral{\frac{\icos{ax}\dife}{b+c\isen{ax}} = \frac{1}{ac}\ln{(b+c\isen{ax})} }
%%405
\integral{\frac{\dife}{b+c\icos{ax}+f\isen{ax}} = \int{\frac{d\left(x+\frac{\theta}{a}\right)}
{b+\sqrt{c^2+f^2}\isen{ax+\theta}}} }
\aclaracion{donde $\isen{\theta}=\frac{c}{\sqrt{c^2+f^2}}$ y $\itg{\theta}=\frac{c}{f}$}
\aclaracion{Véase Nº 306}
%%406
\integral{\frac{\dife}{b^2\icos^2{ax}+c^2\isen^2{ax}} = \frac{1}{abc}
\iarctg{\left(\frac{c}{b}\itg{ax}\right)} }
%%407
\integral{\frac{\dife}{b^2\icos^2{ax}-c^2\isen^2{ax}} = \frac{1}{2abc}
\ln{\frac{c\itg{ax}+b}{c\itg{ax}-b}} }
%%408
\integral{\isen{ax}\icos{bx}\dife = -\frac{\icos{(a+b)x}}{2(a+b)}
-\frac{\icos{(a-b)x}}{2(a-b)} }
\aclaracion{$a^2 \neq b^2$}
\aclaracion{Para $a=b$ véase Nº 354}

\intsubsectionNOnotacion{Integrales que continen tangentes}

%%409
\integral{\itg{ax}\dife = -\frac{1}{a}\ln{\icos{ax}} }
%%410
\integral{\itg^2{ax}\dife = \frac{\itg{ax}}{a}-x }
%%411
\integral{\itg^3{ax}\dife = \frac{1}{2a}\itg^2{ax}+\frac{1}{a}\ln{\icos{ax}} }
%%412
\integral{\itg^n{ax}\dife = \frac{1}{a(n-1)}\itg^{n-1}{ax}-\int{\itg^{n-2}{ax}\dife }}
%%413
\integral{x\itg{ax}\dife = \frac{ax^3}{3}+\frac{a^3x^5}{15}+\frac{2a^5x^7}{105}+
\frac{17a^7x^9}{2835}+ \cdots +\frac{2^{2n}(2^{2n}-1)B_na^{2n-1}x^{2n+1}}{(2n+1)!}
+\cdots }
\aclaracion{$B_n$ son los números de Bernoulli}
%%414
\integral{\frac{\itg{ax}\dife}{x} = ax+\frac{(ax)^3}{9}+\frac{2(ax)^5}{75}+
\frac{17(ax)^7}{2205}+\cdots +\frac{2^{2n}(2^{2n}-1)B_n(ax)^{2n-1}}{(2n-1)(2n!)}
+ \cdots }
\aclaracion{$B_n$ son los números de Bernoulli}
%%415
\integral{\frac{\itg^n{ax}}{\icos^2{ax}}\dife = \frac{1}{a(n+1)}\itg^{n+1}{ax} }
\aclaracion{$n \neq -1$}
%%416
\integral{\frac{\dife}{\itg{ax}\pm 1} = \pm \frac{x}{2}+\frac{1}{2a}
\ln{(\isen{ax}\pm \icos{ax})} }
%%417
\integral{\frac{\itg{ax}\dife}{\itg{ax}\pm 1} = \frac{x}{2}\mp \frac{1}{2a}
\ln{(\isen{ax}\pm \icos{ax})} }

\intsubsectionNOnotacion{Integrales que contienen cotangentes}

%%418
\integral{\ictg{ax}\dife = \frac{1}{a}\ln{\isen{ax}} }
%%419
\integral{\ictg^2{ax}\dife = -\frac{\ictg{ax}}{a} - x }
%%420
\integral{\ictg^3{ax}\dife = -\frac{1}{2a}\ictg^2{ax}-\frac{1}{a}\ln{\isen{ax}} }
%%421
\integral{\ictg^n{ax}\dife = -\frac{1}{a(n-1)}\ictg^{n-1}{ax}-
\int{\ictg^{n-2}{ax} \dife}}
\aclaracion{$n \neq 1$}
%%422
\integral{x\ictg{ax}\dife = \frac{x}{a}-\frac{ax^3}{9}-\frac{a^3x^5}{225}-\cdots
-\frac{2^{2n}B_na^{2a-1}x^{2n+1}}{(2n+1)!}-\cdots }
\aclaracion{$B_n$ son los números de Bernoulli}
%%423
\integral{\frac{\ictg{ax}\dife}{x} = -\frac{1}{ax}-\frac{ax}{3}-\frac{(ax)^3}{135}
-\frac{2(ax)^5}{4725}-\cdots -\frac{2^{2n}B_n(ax)^{2n-1}}{(2n-1)(2n)!}-\cdots }
\aclaracion{$B_n$ son los números de Bernoulli}
%%424
\integral{\frac{\ictg^n{ax}}{\isen^2{ax}}\dife = -\frac{1}{a(n+1)}\ictg^{n+1}{ax} }
\aclaracion{$n \neq -1$}
%%425
\integral{\frac{\dife}{1 \pm \ictg{ax}} = \int{\frac{\itg{ax}\dife}{\itg{ax} \pm 1} } }
\aclaracion{Véase Nº 417}

\section{Integrales de otras funciones trascendentes}

\intsubsectionNOnotacion{Integrales de funciones hiperbólicas}

%%426
\integral{\ish{ax}\dife = \frac{1}{a}\ich{ax} }
%%427
\integral{\ich{ax}\dife = \frac{1}{a}\ish{ax} }
%%428
\integral{\ish^2{ax}\dife = \frac{1}{2a}\ish{ax}\ich{ax}-\frac{1}{2}x }
%%429
\integral{\ich^2{ax}\dife = \frac{1}{2a}\ish{ax}\ich{ax}+\frac{1}{2}x }
%%430
\integralmultilined{\ish^n{ax}\dife = \\%
=\frac{1}{an}\ish^{n-1}{ax}\ich{ax}-\frac{n-1}{n}\int{\ish^{n-2}{ax}\dife }
\\ \hfill \text{(para $n > 0$)} \\%
=\frac{1}{a(n+1)}\ish^{n+1}{ax}\ich{ax}-\frac{n+2}{n+1}\int{\ish^{n+2}{ax}\dife }
\\ \hfill \text{(para $n < 0$) ($n \neq -1$)}
}
%%431
\integralmultilined{\ich^n{ax}\dife = \\%
=\frac{1}{an}\ish{ax}\ich^{n-1}{ax}+\frac{n-1}{n}\int{\ich^{n-2}{ax}\dife }
\\ \hfill \text{(para $n > 0$)} \\%
=-\frac{1}{a(n+1)}\ish{ax}\ich^{n+1}{ax}+\frac{n+2}{n+1}\int{\ich^{n+2}{ax}\dife }
\\ \hfill \text{(para $n < 0$) ($n \neq -1$)}
}
%%432
\integral{\frac{\dife}{\ish{ax}} = \frac{1}{a}\ln{\ith{\frac{ax}{2}}} }
%%433
\integral{\frac{\dife}{\ich{ax}} = \frac{2}{a}\iarctg{e^{ax}} }
%%434
\integral{x\ish{ax}\dife = \frac{1}{a}x\ich{ax}-\frac{1}{a^2}\ish{ax} }
%%435
\integral{x\ich{ax}\dife = \frac{1}{a}x\ish{ax}-\frac{1}{a^2}\ich{ax} }
%%436
\integral{\ith{ax}\dife = \frac{1}{a}\ln{\ich{ax}} }
%%437
\integral{\icth{ax}\dife = \frac{1}{a}\ln{\ish{ax}} }
%%438
\integral{\ith^2{ax}\dife = x-\frac{\ith{ax}}{a} }
%%439
\integral{\icth^2{ax}\dife = x-\frac{\icth{ax}}{a} }
%%440
\integral{\ish{ax}\ish{bx}\dife = \frac{1}{a^2-b^2}(a\ish{bx}\ich{ax}-b\ich{bx}\ish{ax}) }
\aclaracion{$a^2 \neq b^2$}
%%441
\integral{\ich{ax}\ich{bx}\dife = \frac{1}{a^2-b^2}(a\ish{bx}\ich{bx}-b\ish{bx}\ich{ax}) }
\aclaracion{$a^2 \neq b^2$}
%442
\integral{\ich{ax}\ish{bx}\dife = \frac{1}{a^2-b^2}(a\ish{bx}\ish{ax}-b\ich{bx}\ich{ax}) }
\aclaracion{$a^2 \neq b^2$}
%%443
\integral{\ish{ax}\isen{ax}\dife = \frac{1}{2a}(\ich{ax}\isen{ax}-\ish{ax}\icos{ax}) }
%%444
\integral{\ich{ax}\icos{ax}\dife = \frac{1}{2a}(\ish{ax}\icos{ax}+\ich{ax}\isen{ax}) }
%%445
\integral{\ish{ax}\icos{ax}\dife = \frac{1}{2a}(\ich{ax}\icos{ax}+\ish{ax}\isen{ax}) }
%%446
\integral{\ich{ax}\isen{ax}\dife = \frac{1}{2a}(\ish{ax}\isen{ax}+\ich{ax}\icos{ax}) }

\intsubsectionNOnotacion{Integrales de funciones exponenciales}

%%447
\integral{\euler^{ax}\dife = \frac{1}{a}\euler^{ax} }
%%448
\integral{x\euler^{ax}\dife = \frac{\euler^{ax}}{a^2}(ax-1) }
%%449
\integral{x^2\euler^{ax}\dife = \euler^{ax}\left(\frac{x^2}{a}-\frac{2x}{a^2}+\frac{2}{a^3}\right) }
%%450
\integral{x^n\euler^{ax}\dife = \frac{1}{a}x^n\euler^{ax}-\frac{n}{a}\int{x^{n-1}\euler^{ax}\dife} }
%%451
\integral{\frac{\euler^{ax}}{x}\dife = \ln{x}+\frac{ax}{1 \cdot 1!}+
\frac{(ax)^2}{2 \cdot 2!}+\frac{(ax)^3}{3 \cdot 3!}+\cdots }
\aclaracion{La integral definida $\int^x_{-\infty}{\frac{\euler^t}{t} {\:\mathsf{d}\mathit{t}} }$
se llama \emph{función exponencial--integral} y se designa por $\mathsf{E}i(x)$. Para $x>0$
la integral es divergente en el punto $t=0$; En este caso, se entiende por $\mathsf{E}i(x)$
el valor principal de la función impropia
$$\int^x_{-\infty}{\frac{\euler^t}{t} {\:\mathsf{d}\mathit{t}} }=C+\ln{\lvert x \lvert}+
\frac{x}{1 \cdot 1!}+\frac{x^2}{2 \cdot 2!}+\frac{x^3}{3 \cdot 3!}+\cdots+\frac{x^n}{n \cdot n!}
+\cdots$$
C es la constante de Euler}
%%452
\integral{\frac{\euler^{ax}}{x^n}\dife = \frac{1}{n-1}\left( -\frac{\euler^{ax}}{x^{n-1}}
+a\int{\frac{\euler^{ax}}{n^{n-1}}\dife}\right) }
\aclaracion{$n \neq 1$}
%%453
\integral{\frac{\dife}{1+\euler^{ax}} = \frac{1}{a}\ln{\frac{\euler^{ax}}{1+\euler^{ax}}} }
%%454
\integral{\frac{\dife}{b+c\euler^{ax}} = \frac{x}{b}-\frac{1}{ab}\ln{(b+c\euler^{ax})} }
%%455
\integral{\frac{\euler^{ax}\dife}{b+c\euler^{ax}} = \frac{1}{ac}\ln{(b+c\euler^{ax})} }
%%456
\integralmultilined{\frac{\dife}{b\euler^{ax}+c\euler^{-ax}} \\%%
=\frac{1}{a\sqrt{bc}}\iarctg{\left(\euler^{ax}\sqrt{\frac{b}{c}}\right)}
\\ \hfill \text{(para $bc > 0$)} \\%
=\frac{1}{2a\sqrt{-bc}}\ln{\frac{c+\euler^{ax}\sqrt{-bc}}{c-\euler^{ax}\sqrt{-bc}}}
\\ \hfill \text{(para $bc < 0$)} \\%
}
%%457
\integral{\frac{x\euler^{ax}\dife}{(1+ax)^2} = \frac{\euler^{ax}}{a^2(1-ax)} }
%%458
\integral{\euler^{ax}\ln{x}\dife = \frac{\euler^{ax}\ln{x}}{a}-
\frac{1}{a}\int{\frac{\euler^{ax}}{x}\dife } }
\aclaracion{Véase Nº 451}
%%459
\integral{\euler^{ax}\isen{bx}\dife = \frac{\euler^{ax}}{a^2+b^2}
(a\isen{bx}-b\icos{bx}) }
%%460
\integral{\euler^{ax}\icos{bx}\dife = -\frac{\euler^{ax}}{a^2+b^2}
(a\icos{bx}+b\isen{bx}) }
%%461
\integral{\euler^{ax}\isen^n{x}\dife = \frac{\euler^{ax}\isen^{n-1}{x}}{a^2+n^2}
(a\isen{x}-n\icos{x})+\frac{n(n-1)}{a^2+n^2}\int{\euler^{ax}\isen^{n-2}{x}\dife} }
\aclaracion{Véase Nº447 y Nº459}
%%462
\integral{\euler^{ax}\icos^n{x}\dife = \frac{\euler^{ax}\icos^{n-1}{x}}{a^2+n^2}
(a\icos{x}+n\isen{x})+\frac{n(n-1)}{a^2+n^2}\int{\euler^{ax}\icos^{n-2}{x}\dife} }
\aclaracion{Véase Nº447 y Nº460}
%%463
\integral{x\euler^{ax}\isen{bx}\dife = \frac{x\euler^{ax}}{a^2+b^2}(a\isen{bx}-b\icos{bx})
-\frac{\euler^{ax}}{(a^2+b^2)^2}\left[(a^2-b^2)\isen{bx}-2ab\icos{bx}\right] }
%%464
\integral{x\euler^{ax}\icos{bx}\dife = \frac{x\euler^{ax}}{a^2+b^2}(a\icos{bx}+b\isen{bx})
-\frac{\euler^{ax}}{(a^2+b^2)^2}\left[(a^2-b^2)\icos{bx}-2ab\isen{bx}\right] }

\intsubsectionNOnotacion{Integrales de funciones logarítmicas}

%%465
\integral{\ln{x}\dife = x\ln{x}-x }
%%466
\integral{\ln^2{x}\dife = x\ln^2{x}-2x\ln{x}+2x }
%%467
\integral{\ln^3{x}\dife = x\ln^3{x}-3x\ln^2{x}+6x\ln{x}-6x }
%%468
\integral{\ln^n{x}\dife = x\ln^n{x}-n\int{\ln^{n-1}{x}\dife } }
\aclaracion{$n\neq -1$}
%%469
\integral{\frac{\dife}{\ln{x}} = \ln{\ln{x}}+\ln{x}+
\frac{\ln^2{x}}{2\cdot 2!}+\frac{\ln^3{x}}{3\cdot 3!}+\cdots }
\aclaracion{La integral definida $\int^x_0{\frac{\:\mathsf{d}\mathit{t}}{\ln{t}} }$
se llama \emph{logarítmo--integral} y se designa por  $\mathsf{L}i(x)$.
\\
Para $x>1$ la integral es divergente en $t=1$. En este caso consideraremos
el valor principal de la función impropia $\mathsf{L}i(x)$.
\\
La relación entre la \emph{logarítmo--integral} y la
\emph{exponencial--integral} es $\mathsf{L}i(x) = \mathsf{E}i(\ln{x})$
}
%%470
\integral{\frac{\dife}{\ln^n{x}} = -\frac{x}{(n-1)\ln^{n-1}{x}}+
\frac{1}{n-1}\int{\frac{\dife}{\ln^{n-1}{x}} } }
\aclaracion{$n\neq 1$, Véase Nº469}
%%471
\integral{x^{m}\ln{x}\dife = x^{m+1}\left[\frac{\ln{x}}{m+1}-\frac{1}{(m+1)^2}\right] }
\aclaracion{$m\neq -1$}
%%472
\integral{x^m\ln^n{x}\dife = \frac{x^{m+1}\ln^n{x}}{m+1}-\frac{n}{m+1}
\int{x^m\ln^{n-1}{x}\dife } }
\aclaracion{$m\neq -1$, $n\neq -1$, Véase Nº470}
%%473
\integral{\frac{\ln^n{x}}{x}\dife = \frac{\ln^{n+1}{x}}{n+1} }
%%474
\integral{\frac{\ln{x}}{x^m}\dife = -\frac{\ln{x}}{(m-1)x^{m-1}}-\frac{1}{(m-1)^2x^{m-1}} }
\aclaracion{$m\neq 1$}
%%475
\integral{\frac{\ln^n{x}}{x^m}\dife = -\frac{\ln^n{x}}{(m-1)x^{m-1}}+\frac{n}{m-1}
\int{\frac{\ln^{n-1}{x}}{x^m}\dife } }
\aclaracion{$m\neq 1$, Véase Nº474}
%%476
\integral{\frac{x^m\dife}{\ln{x}} = \int{\frac{\euler^{-y}}{y}\dife[y]} }
\aclaracion{donde $y=-(m+1)\ln{x}$, Véase Nº451}
%%477
\integral{\frac{x^m\dife}{\ln^n{x}} = -\frac{x^{m+1}}{(n-1)\ln^{n-1}{x}}+
\frac{m+1}{n-1}\int{\frac{x^m\dife}{\ln^{n-1}{x}} } }
\aclaracion{$n\neq 1$}
%%478
\integral{\frac{\dife}{x\ln{x}} = \ln{\ln{x}} }
%%479
\integral{\frac{\dife}{x^n\ln{x}} = \ln{\ln{x}}-(n-1)\ln{x}+\frac{(n-1)^2\ln^2{x}}{2\cdot 2!}
-\frac{(n-1)^3\ln^3{x}}{3\cdot 3!}+\cdots }
%%480
\integral{\frac{\dife}{x\ln^n{x}} = \frac{-1}{(n-1)\ln^{n-1}{x}} }
\aclaracion{$n\neq 1$}
%%481
\integral{\frac{\dife}{x^p\ln^n{x}} = \frac{-1}{x^{p-1}(n-1)\ln^{n-1}{x}}-\frac{p-1}{n-1}
\int{\frac{\dife}{x^p\ln^{n-1}{x}} } }
\aclaracion{$n\neq 1$}
%%482
\integral{\ln{\isen{x}}\dife = x\ln{x}-x-\frac{x^3}{18}-\frac{x^5}{900}-\cdots
-\frac{2^{2n-1}B_nx^{2n+1}}{n(2n+1)!}-\cdots }
\aclaracion{$B_n$ son los números de Bernoulli}
%%483
\integral{\ln{\icos{x}}\dife = -\frac{x^3}{6}-\frac{x^5}{60}-\frac{x^7}{315}-\cdots
-\frac{2^{2n-1}(2^{2n}-1)B_n}{n(2n+1)!}x^{2n+1}+\cdots }
%%484
\integral{\ln{\itg{x}}\dife = x\ln{x}-x+\frac{x^3}{9}+\frac{7x^5}{450}+\cdots
+\frac{2^{2n}(2^{2n-1}-1)B_n}{n(2n+1)!}x^{2n+1}+\cdots }
%%485
\integral{\isen{\ln{x}}\dife = \frac{x}{2}(\isen{\ln{x}}-\icos{\ln{x}}) }
%%486
\integral{\icos{\ln{x}}\dife = \frac{x}{2}(\isen{\ln{x}}+\icos{\ln{x}}) }
%%487
\integral{\euler^{ax}\ln{x}\dife = \frac{1}{a}\euler^{ax}\ln{x}-\frac{1}{a}
\int{\frac{\euler^{ax}}{x}\dife } }
\aclaracion{Véase Nº451}

\intsubsectionNOnotacion{Integrales de las funciones trigonométricas inversas}

%%488
\integral{\iarcsen{\frac{x}{a}}\dife = x\iarcsen{\frac{x}{a}}+\sqrt{a^2-x^2} }
%%489
\integral{x\iarcsen{\frac{x}{a}}\dife = \left(\frac{x^2}{2}-\frac{a^2}{4}\right)
\iarcsen{\frac{x}{a}}+\frac{x}{4}\sqrt{a^2-x^2} }
%%490
\integral{x^2\iarcsen{\frac{x}{a}}\dife = \frac{x^3}{3}\iarcsen{\frac{x}{a}}+
\frac{1}{9}(x^2+2a^2)\sqrt{a^2-x^2} }
%%491
\integral{\frac{\iarcsen{\frac{x}{a}}\dife}{x} = \frac{x}{a}+\frac{1}{2\cdot 3\cdot 3}
\frac{x^3}{a^3}+\frac{1\cdot 3}{2\cdot 4\cdot 5\cdot 5}\frac{x^5}{a^5}+
\frac{1\cdot 3\cdot 5}{2\cdot 4\cdot 6\cdot 7\cdot 7}\frac{x^7}{a^7}+\cdots }
%%492
\integral{\frac{\iarcsen{\frac{x}{a}}\dife}{x^2} = -\frac{1}{x}\iarcsen{\frac{x}{a}}-
\frac{1}{a}\ln{\frac{a+\sqrt{a^2-x^2}}{x}} }
%%493
\integral{\iarccos{\frac{x}{a}}\dife = x\iarccos{\frac{x}{a}}-\sqrt{a^2-x^2} }
%%494
\integral{x\iarccos{\frac{x}{a}}\dife = \left(\frac{x^2}{2}-\frac{a^2}{4}\right)
\iarccos{\frac{x}{a}}-\frac{x}{4}\sqrt{a^2-x^2} }
%%495
\integral{x^2\iarccos{\frac{x}{a}}\dife = \frac{x^3}{3}\iarccos{\frac{x}{a}}-
\frac{1}{9}(x^2+2a^2)\sqrt{a^2-x^2} }
%%496
\integral{\frac{\iarccos{\frac{x}{a}}\dife}{x}=\frac{\pi}{2}\ln{x}-\frac{x}{a}-
\frac{1}{2\cdot 3\cdot 3}\frac{x^3}{a^3}-\frac{1\cdot 3}{2\cdot 4\cdot 5\cdot 5}\frac{x^5}{a^5}
-\frac{1\cdot 3\cdot 5}{2\cdot 4\cdot 6\cdot 7\cdot 7}\frac{x^7}{a^7}-\cdots }
%%497
\integral{\frac{\iarccos{\frac{x}{a}}\dife}{x^2}=-\frac{1}{x}
\iarccos{\frac{x}{a}}+\frac{1}{a}\ln{\frac{a+\sqrt{a^2-x^2}}{x}} }
%%498
\integral{\iarctg{\frac{x}{a}}\dife=x\iarctg{\frac{x}{a}}-\frac{a}{2}\ln{(a^2+x^2)} }
%%499
\integral{x\iarctg{\frac{x}{a}}\dife=\frac{1}{2}(x^2+a^2)\iarctg{\frac{x}{a}}-\frac{ax}{2} }
%%500
\integral{x^2\iarctg{\frac{x}{a}}\dife=\frac{x^3}{3}\iarctg{\frac{x}{a}}-\frac{ax^2}{6}+
\frac{a^3}{6}\ln{(a^2+x^2)} }
%%501
\integral{x^n\iarctg{\frac{x}{a}}\dife=\frac{x^{n+1}}{n+1}\iarctg{\frac{x}{a}}-\frac{a}{n+1}
\int{\frac{x^{n+1}\dife}{a^2+x^2} } }
\aclaracion{$n \neq -1$}
%%502
\integral{\frac{\iarctg{\frac{x}{a}}\dife}{x}=\frac{x}{a}-\frac{x^3}{3^2a^3}+
\frac{x^5}{5^2a^5}-\frac{x^7}{7^2a^7}+\cdots }
\aclaracion{$|x|<|a|$}
%%503
\integral{\frac{\iarctg{\frac{x}{a}}\dife}{x^2}=-\frac{1}{x}\iarctg{\frac{x}{a}}
-\frac{1}{2a}\ln{\frac{a^2+x^2}{x^2}} }
%%504
\integral{\frac{\iarctg{\frac{x}{a}}\dife}{x^n}=-\frac{1}{(n-1)x^{n-1}}
\iarctg{\frac{x}{a}}+\frac{a}{n-1}\int{\frac{\dife}{x^{n-1}(a^2+x^2)} } }
\aclaracion{$n \neq 1$}
%%505
\integral{\iarcctg{\frac{x}{a}}\dife=x\iarcctg{\frac{x}{a}}+
\frac{a}{2}\ln{(a^2+x^2)} }
%%506
\integral{x\iarcctg{\frac{x}{a}}\dife=\frac{1}{2}(x^2+a^2)\iarcctg{\frac{x}{a}}+\frac{ax}{2} }
%%507
\integral{x^2\iarcctg{\frac{x}{a}}\dife=\frac{x^3}{3}\iarcctg{\frac{x}{a}}+\frac{ax^2}{6}
-\frac{a^3}{6}\ln{(a^2+x^2)} }
%%508
\integral{x^n\iarcctg{\frac{x}{a}}\dife=\frac{x^{n+1}}{n+1}\iarctg{\frac{x}{a}}+
\frac{a}{n+1}\int{\frac{x^{n+1}\dife}{a^2+x^2} } }
\aclaracion{$n \neq -1$}
%%509
\integral{\frac{\iarcctg{\frac{x}{a}}\dife}{x}=\frac{\pi}{2}\ln{x}-\frac{x}{a}+
\frac{x^3}{3^2a^3}-\frac{x^5}{5^2a^5}-\frac{x^7}{7^2a^7}-\cdots }
%%510
\integral{\frac{\iarcctg{\frac{x}{a}}\dife}{x^2}=-\frac{1}{x}\iarcctg{\frac{x}{a}}
+\frac{1}{2a}\ln{\frac{a^2+x^2}{x^2}} }
%%511
\integral{\frac{\iarcctg{\frac{x}{a}}\dife}{x^n}=-\frac{1}{(n-1)x^{n-1}}\iarcctg{\frac{x}{a}}
-\frac{a}{n-1}\int{\frac{\dife}{x^{n-1}(a^2+x^2)} } }
\aclaracion{$n \neq 1$}

\intsubsectionNOnotacion{Integrales de las funciones hiperbólicas inversas}

%%512
\integral{\iarcsh{\frac{x}{a}}\dife=x\iarcsh{\frac{x}{a}}-\sqrt{x^2+a^2}}
%%513
\integral{\iarcch{\frac{x}{a}}\dife=x\iarcch{\frac{x}{a}}-\sqrt{x^2-a^2}}
%%514
\integral{\iarcth{\frac{x}{a}}\dife=x\iarcth{\frac{x}{a}}+\frac{a}{2}\ln{(a^2-x^2)}}
%%515
\integral{\iarccth{\frac{x}{a}}\dife=x\iarccth{\frac{x}{a}}+\frac{a}{2}\ln{(x^2-a^2)}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% END %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 6 de Marzo e 2023, Santiago de Compostela

